Yatılı okulda...

Lisenin bahçesindeyim. Sonbaharın son günleri. Ağaçlardan kopan yapraklar ayaklarımın dibine düşüyor. Pıt, pıt, pıt...

Dizlerimin üzerinde benim için gönderilmiş büyük, sarımtırak, kalınca bir zarf var.

Denize bakan yamaçtaki sıralardan birinde oturuyorum.

Zarfa dokunuyorum, ama ellerim tutuk.

Açarsam içinden bir kuş çıkacak ve uçup gidiverecek sanki. Ağzında bana yazılmış upuzun bir mektup olan güzel, geniş kanatlı, çok renkli bir kuş...

Onu kaçırırsam bir daha tutamam diye korkuyorum. Zarfı bu yüzden bir türlü açamıyorum.

Denize bakıyorum. Güz bitmek üzere, ama deniz hâlâ mavi. Dalgalar köpük köpük.

Ağaçlar son yapraklarını da döküyor. Yakında çıplak kalacaklar. Ama yaşlı fıstık çamları, kozalak dolu dallarıyla yemyeşil uzanacak gökyüzüne doğru. İri taç yapraklarıyla, upuzun gövdeleri üzerinde püsküllü şemsiyeler gibi maviliklere açılan palmiyeler de öyle. Bir de kapının hemen önündeki meyve yüklü dev turunç. Buraya gelirken, palmiyeleriyle ünlü bir şehre gidiyorsun, demişti bir öğretmenim. Çamları unutmuş sanırım.

Beyaz bir vapur süzülüyor Karşıyaka’dan Göztepe İskelesi’ne doğru.

Daha fazla bekleyemeyeceğim.

Zarfı usulca, hırpalamadan yırtıyorum.

İçindekini çıkarmaya çalışırken ikiye katlanmış bir kâğıt düşüyor yere, sararmış yaprakların üzerine.

Çabucak eğilip alıyorum. İçinde, “Sevgili Özge” diye başlayan bir yazı. Kuşun gagasındaki upuzun mektup olmasın bu?

Onu iki elimle sımsıkı tutup okumaya başlıyorum. Uzun bir hikâyenin sonuna geldik demek.

Size her şeyi, ama her şeyi anlatmak için sabırsızlanıyorum aslında. Yalnız beni anlayabilmeniz için biraz geriye gitmem gerekiyor. Baştan başlamalıyım çünkü. Yoksa söyleyeceklerime inanmayabilirsiniz.

Oysa ben, bana inanmanızı çok istiyorum.

Her şeyden çok.

Benim rüyam, ancak siz inanırsanız gerçek olacak çünkü...

Bir yıl önceydi...

Evet, tam bir yıl önceydi.

Ucu ucuna kazandığım bu görkemli lisede okumaya başlamıştım. Karma bir okula dönüşse de adı hâlâ İzmir Kız Lisesi olan okulda.

İzmir Kız Lisesi...

Burada öğrenci olmak, benim için hayallerin ötesinde bir şeydi ama rastlantı değildi. Çalışmış, kazanmayı çok istemiştim. Sonunda elimde irice bir sırt çantasıyla kendimi okulun büyük, demir kapılarının önünde bulmuştum. Yüksek taş duvarlarından caddenin kıyısındaki havuza çavlanlar gibi sular iniyordu.

Caddede, duvarların dibinden yürürken okulu görmek ise imkânsızdı. O bir kartal yuvasıydı. Tamamını ancak tepesinden kuşbakışı bakarsanız görebileceğiniz tarihi bir yapı. Bense liseye başlıyordum, evet, ama kendimi bir çocuk gibi küçük ve çaresiz hissediyordum. Bu korunaklı, saklı ihtişam karşısında başka türlü hissetmek de pek mümkün değildi sanırım.

Daha ilk aylarda kendimi sıkı bir programın içinde bulmuştum. Bu yüzden okula alışmam pek zor olmadı. Düşünmeye, duygularımla baş başa kalmaya, yabancılık hissetmeye zaman bulamadım belki. Hem günün yirmi dört saatini içinde geçirdiğiniz bir ortama ne kadar yabancı kalabilirdiniz ki? Dersler, spor, kültürel etkinlikler neredeyse bütün zamanımı almaya başlamıştı. Yatakhaneye girinceye kadar sürüyordu bu yoğunluk. Hâlâ da öyle. Sanırım bu okuldaki öğrenimim boyunca böyle olacak. Delidolu davranabilmek, birbirimizle tanışmak, kaynaşmak için on dakikayla sınırlı kısacık ders aralarıyla ve yemek saatleriyle yetinmek zorundaydık. Bu arada rüyalarım farklılaşmaya başlasa da çocukluğumdaki gibi hemen her gece rüya görmeye devam ediyordum.

Ben eskiden, çok eskiden, her sabah evde birilerine rüyalarımı anlatırdım. İnsan uyandığında, rüyalarından başka neyin sözünü etmek isteyebilir acaba?

Haksızlık etmek istemem, sonraları da rüyalarımı dinleyecek insanlar buldum. Başkalarını dinlemeyi bilen, kırmak istemeyen insanlar... Bu önemliydi. Çünkü zamanla, yalnızca dile getirilen rüyaların unutulmadığını anladım. Eğer beni dinleyecek birini bulamamışsam, onları biriktirmenin işe yaramadığını anlatmaya kalktığımda hepsini unuttuğumu gördüm. Demek ki rüyaların da zamanında farkına varılması gerekiyordu. Tıpkı hayaller gibi, onlar da çabucak unutuluyordu.

Sık sık geldiğim bir nokta vardı. Bir düğüm. Bütün yollar orada buluşuyordu. Sanki hayattaki her şey, anımsamak ve unutmakla ilgiliydi. Anımsanan ve unutulanların, anımsanmak ya da unutulmak istenenlerin zihinde yarattığı karmaşa. En azından benim hayatımda böyleydi.

Rüyalarımı anlatacak bir arkadaş bulabilecek miydim bu okulda acaba?

Düşüncesi bile komikti. Lisede küçük çocuklar ya da babaanneler değil, gençliğe adım atmış kızlar vardı. Yani herkes kendi rüyalarıyla sarmaş dolaşken benimkileri kim dinlemek isteyebilirdi? Üstelik şairin dediği gibi, kimin bu tür inceliklere zamanı vardı?*

Öyleyse ne olacaktı? Hayallerimiz gibi rüyalarımızı da tümden unutmak zorunda mı kalacaktık?

Bana göre böyle bir şey korkunç olurdu ama.

O günlerden birinde, yıl içinde okuyacağımız kitapların listesi verildi. Üç farklı yazardan üç roman.

İlk kitap kasım ayı sonuna kadar okunacak, son hafta yazarıyla buluşulacaktı. Bu kadar erken olmasının nedeni yazarın takvimiydi. Kitap ve yazma serüveni üzerine söyleşi yapacaktık kendisiyle. Ardından imza.

Bu heyecan vericiydi. Bir yazarla tanışmak. Ama benim için durumun bambaşka bir boyutu vardı aynı zamanda. Karşılaştığım rastlantı inanılmazdı. Ben onun birkaç yıl önce başka bir kitabını okumuştum. Mutluluk Sokağı’nı... Öğretmenimizin okumamız için seçtiği dönem kitaplarındandı.

“Bu kitapta bir mücadele var,” demişti edebiyat öğretmenimiz. “Sizin de en çok ihtiyacınız olan şey bu bence. Hayatınız için savaşmak. Ve seçimleriniz elbette. Okuduğunuzda geleceğiniz hakkında yeniden düşünmek isteyeceğiniz, bitirdiğinizde kararlarınızı gözden geçirmenize neden olacak bir roman.”

Okula gelirken öteki eşyalarımla birlikte onu da yanımda getirmiştim. Dolabımda duruyordu. Bu romanın benim için apayrı bir önemi vardı. Şimdi okumamız kararlaştırılan kitap bir devam kitabı olabilir miydi acaba? Yani Mutluluk Sokağı’nın ikinci cildi?

Hayır. Ne yazık ki öyle değildi. Bambaşka bir kitap olduğunu daha ilk sayfalarda fark ettim. Romanın kahramanları ne Bilgi’ydi, ne Utku ne de Özge. Hatta Lamia’dan, Çekirdek’ten bile eser yoktu. Yeni kitabı okumak da hoş olacaktı elbette. Ama ben en başından hayal kırıklığına uğramıştım.

Mutluluk Sokağı’yla ilişkimi, ilerleyen zamanlarda daha açık biçimde anlatabilmeyi umuyorum.

Günler geçti. Sonunda etkinlik tarihi geldi çattı.

O sabah... Telaşlıydım, hem de çok. Benim için sıradan bir sabah değildi. Bir hayali gerçeğe dönüştürme fırsatını yakalayabileceğim gün gelmişti. Gelmesini beklemeden gelmişti üstelik.

Aynada kendime uzun uzun baktım. Saçlarımı ensemde bağlarken, tokayı kolayca açabileceğim şekilde taktım. Davranışımın bir nedeni vardı elbette.

İşte, kitabın yazarı karşımdaydı ve ben çok heyecanlanmıştım.

Okulun tiyatro salonundaydık. Üç küçük basamakla çıkılan sahnede, masanın arkasındaydı. Önünde beyaz zambaklar arasına sıkıştırılmış pembe gül goncalarından kocaman bir çiçek demeti vardı.

Ne diyordu:

– Size dikkatle bakıyorum. Nasıl dinliyorsunuz, nasıl soru soruyorsunuz, nasıl oturuyorsunuz, birbirinizle nasıl iletişim kuruyorsunuz, hangi sözcüklerle konuşuyorsunuz, ne giyiyorsunuz, saçınızı nasıl tarıyorsunuz diye. Bakışlarınızı, duruşunuzu, davranışlarınızı izlerken sizi tanımaya çalışıyorum. Çünkü bilgisayarın başına yazmaya oturduğumda yarattığım kahramanların gerçekçi olmasını önemsiyorum. Şimdiki zamanın gençleri olarak hikâyelerime, romanlarıma giriyorsunuz. Sizi yazıyorum aslında.

Sorular peş peşe gelmeye başlamıştı. Ben susuyordum.

– Yazmaya başladığınızda romanın sonunu biliyor musunuz?

– Bazen kendi yarattığımız karakter, kendi içinde taşıdığı çelişkiler yüzünden yazanı da şaşırtacak şeyler yapabilir. Tıpkı gerçek yaşamda olduğu gibi. Ya da bir yandan sürdürmekte olduğumuz hayat, romana yeni cümlelerle, paragraflarla, sayfalarla katılabilir, sızabilir. Önümüzde farklı yollar açılabilir. O zaman da olaylar değişik yönlere akmaya başlar. Hesaplanan gidiş değişir. Örgüdeki motifler çeşitlenince baştan kararlaştırılan model başkalaşır. Bu nedenle en başından romanın sonunu bilmek bence mümkün değil. Üstelik unutmamak gerekir, kahramanları bir yere kadar denetiminiz altına alabilirsiniz. Eğer onların kişilik kazanmasına, özgür olmasına izin vermezseniz ortaya çıkan şey, tırnak içinde, karakter olamaz.

Bu arada o da sorular yöneltiyordu kırmızı koltuklarda oturan bizlere... Hem de az buz değil. Ne çok sorusu vardı böyle?

– Romanda en çok hangi kahramandan etkilendiniz? Siz olsaydınız filancanın yerinde nasıl davranırdınız? Gelecekte yapacağınız işi seçtiniz mi? Yapmayı en çok sevdiğiniz şey ne? Aranızda yazanlar var mı? Neler yazıyorsunuz? Peki, müzikle ilgilenenleriniz? Hangi müzik aletlerini çalıyorsunuz? Saz? Piyano? Gitar? Flüt mü? Harika. Ya resim? Sergileri geziyor musunuz? Hemen şuracıkta, Resim Heykel Galerisi’nde ve AKM’de resim sergileri var şimdi. EgeArt kapsamında. Gidip gezebildiniz mi? Film izlemeye zaman bulabiliyor musunuz? Kurguyla matematik arasındaki ilişki üzerine hiç düşündünüz mü? Bir metni çözümlemek...

Sesi kulaklarımda çınlıyordu. Zaman zaman dikkat kesiliyor, zaman zaman da ortamdan tümüyle kopup başka bir zamana savruluyordum. Ben neşeyle hüzün, dikkatle dikkatsizlik, ilgiyle ilgisizlik, sevgiyle sevgisizlik arasında hızlı gelgitler yaşayan biriydim. Durumu fark etmek davranışlarımı değiştirmiyordu. Bu okulda biraz azalmıştı gerçi ama kendimi durmadan çelişkiler içinde bulmak hâlâ önemli sorunlarımdandı. Sık sık yaşamak zorunda kaldığım sorunlarımdan.

Salondan ara sıra birbirine benzer sorular geldiği de oluyordu. Aynı soruların tekrar edildiği de... Kalabalıktık. Her şeyi iyi duyamadıklarındandı belki. Yanıtları tam dinlenmedikleri için belki. Ya da inandıklarından vazgeçmek istemedikleri için.

Kahramanlarınız gerçek o zaman?

Gerçek her zaman hayalleri biçimlendirir. Hayatta karşılığı varsa romandaki kişiler gerçekçi olur. Benimkiler öyle. Gerçek değil, gerçekçi.

Haykırmamak için kendimi zor tuttum. Gerçek değilmiş! Gerçek değil ne demekti? İnkâr mı ediyordu?

Ben iç çatışmalarımla boğuşurken mikrofon elden ele dolaşıyordu.

– Onları yazarken çevrenizdekilerden, tanıdığınız birilerinden mi esinlendiniz?

– Hiçbir roman kahramanımın bire bir aslı yok. Olsaydı, yazdığım biyografi olurdu.

Gerçek değil, diyor. Nasıl olur? Ben kimim o zaman? Ben ne oluyorum? Burada elinde kitaplarla bekleyen, soluk alıp veren insan?

Sonunda sıra imzaya gelmişti. Birden upuzun bir kuyruk oluştu sahnenin önünde. Arkalara doğru eklemlenen arkadaşlarla, ucu salonun en dibine ulaşan bir kuyruk.

Oturduğum yer ön sıralardaydı ama imza için acele etmiyordum. Herkes kuyruğa bir an önce girmeye, ilerlemeye çalışırken ben ağırdan almıştım. Ve hep biraz dışarı doğru çıkarak onun hareketlerini izliyordum.

Benim yaptığım da onunki gibi bir şeydi. Hayatımızı yazan, kalbimize bazen sevinç doldururken bazen acı karıştıran satırların yazarını inceliyordum. Nasıl oturuyor, nasıl yazıyor, adını sorduğu okuruna nasıl bakıyor, nasıl gülüyor, nasıl konuşuyor diye.

* “Ah, kimselerin vakti yok durup ince şeyleri anlamaya” Gülten Akın

Onu yakından tanımak...

Ben de mi yazar olmak istiyordum yoksa?

Hayır. Böyle bir düşüncem yoktu. Gerçekten. Onu yakından tanımak istememin çok başka bir nedeni vardı çünkü. Ama bunu size şimdi pat diye anlatsam da becerebilmiş olmam ki. Anlatmak ve anlatabilmek arasında bir aralık var. O aralık önemli. Sıçrayamazsa, yeterince açılmazsa adımı, boşluğa uçabilir insan. Bense düşmek filan istemiyordum.

Başta da söylediğim gibi. Beni anlamanızı istiyorum. Her şeyden çok hem de...

İki kitabımı da yanıma almıştım. Acaba önce hangisini önüne koysam, diye düşünüyordum. Belki de yalnızca kıyıları okunmaktan kırışmış Mutluluk Sokağı’nı imzalatmalıydım. Açıkçası bunu anlamlı bulacağını düşünüyordum.

Beste kitaplara çok düşkündü. Bir gün onu elimde görmüş ve istemişti. Vermem diyemezdim elbette. Okuyup bitirdiğinde, kızın adı seninkiyle aynı diye mi bu kadar etkilendin Mutluluk Sokağı’ndan, diye sordu bana. Bir kırgınlık oldu içimde. Yanıt vermedim ona. Tam tersine, yüzüne kayıtsız bakışlarla baktım. Bazen bunu nasıl başarabildiğime ben de şaşırıyorum. Oysa belki de kalbimi açacaktım o sıra. Belki buna ihtiyacım vardı. Oracıkta vazgeçmeme neden oldu Beste’nin yaklaşımı.

Aslı, Beste ve ben yatakhane arkadaşıydık. Bir de Umut vardı gündüz gurubumuzu tamamlayan. O da yatılıydı ama Atatürk Anadolu Lisesi’nde kalıyordu. Hepimiz aynı sınıftaydık. Biz pek ayrılmayan arkadaşlardandık. Ders konusunda da yardımlaşıyorduk sürekli. İlişkilerimiz iyiydi. Bütün gün o kadar çok birlikte oluyorduk ki geceleri de bir şey olsa hemen, “Umut da böyle düşünür bence,” ya da “Umut’a da danışalım, birlikte karar verelim,” diyorduk.

Bu okulda öğrenci olup da gurur duymayan kişi çok azdır herhalde. Biz de öyleydik. Gündüzcüler, kuşlar gibi basamakları uçarak inip parmaklıkların ardında caddenin kalabalığına karıştığında, içimizi burukluk kapladığı oluyordu elbette. Şehrin sokaklarında açılmaya hazır, onları bekleyen kapılar vardı. Onlar aydınlık ve sıcak odalara, annelerinin pişirdiği güzel yemeklere koşarken ve belki de henüz evlerine bile varmamışken, yatılılar etüt için sınıflardaki sıralara yeniden dizilirdi. Saat gecenin 22.15’ine kadar.

Çok uçarı davranırken bile hepimizde az çok hüzün vardı. Hep öyle mi olacaktı; üçüncü ya da son sınıf yatılılarında da benzer duygular hâlâ yaşanıyor muydu, bilmiyordum. Birinci sınıfın birinci yarıyılında biz böyleydik. Biraz hüzün, onca kalabalığa karşın biraz yalnızlık, çokça da gelecek kaygısı... Elimizde olmadan düşünüp tartışıyorduk. Hayatımız nasıl seyredecekti? Tam dört yılımız geçecekti bu okulda, ama ya sonra? Üniversiteyi kazanabilecek miydik? İstediğimiz bölümlere girebilecek miydik? Nasıl iş bulacaktık? Ne iş yapacaktık? Sorular... Sorular.

Ben bunların tümünü daha derinden hissettiğimin farkındaydım. Kaygılarımın derinliğini çevremden saklamaya çalışıyor, bazı olayları umursamaz görünüyor, çoğu kez herkesten daha yüksek sesle gülüyor, bağıra bağıra konuşuyordum. Sonra susmam ve içime kapanmam da herkesten çabuk oluyordu ama.

İçinden bir şarkı çıkarmaya uğraştığım, sonunda neşeli değil, hüzünlü bir şarkıyla baş başa kalabileceğimi düşünerek korktuğum hayatım...

Mutluluk Sokağı’nda da sorular vardı; yanıtlanması ve ona göre davranılması gereken.

Ortaokulda kitabı okuduğumuz sıraları anımsıyorum. Pek çok arkadaşımı saran, öğretmenimizin de söylediği gibi, kitaptaki kahramanların hayat mücadelesiydi belki. Hayallerinin peşinden sürüklenen kahramanların çabası. Belki. Bunu bilemezdim. Benim için durum çok farklıydı. Beni romanın kahramanları ilgilendiriyordu. Tüm aile. Yaşam biçimleri, düşünceleri, birbirlerine davranışları. Ve elbette hepsinden çok, Özge. Onun kaygısız gibi görünen kaygılı yüreği...

Sonuç olarak, şimdi sahnedeki masa başında kitaplarını imzalayan yazar, üzerimde ne kadar etkisi olduğunu bilmiyor olamazdı bana göre. Çünkü ben o kitaptaki üç kardeşten biriydim. Bu arada kulağınıza fısıldamadan geçemeyeceğim. Benim adım da Özge. Mutluluk Sokağı’ndaki Özge. Ve o gece gördüğüm rüya, tanışacağım yazarla ilgiliydi. Daha doğrusu kendimle. Önceki zamanlarda da sıklıkla gördüğüm, hem benim hem de onun aynı anda içinde olduğu, zamanla düşe dönüşen rüya... Zaten içinde olmadığımız herhangi bir rüyamız olabilir mi?

Burada benimle karşılaşacağını aklına bile getirmemiştir yazar. Ama dünya küçük. Hiç ummadığımız zamanlarda, beklemediğimiz insanlarla yüz yüze gelebiliriz, değil mi? Asıl merak ettiğim şey ise, Özge olduğumu söylediğimde takınacağı tavırdı kuşkusuz. Kurguda beklenmedik karşılaşma. Kaos.

İçimdeki heyecan yerini tuhaf bir sevince bırakmıştı. Yerimde duramıyordum. Keşke ona hayalimi anlatabilseydim! Ama neden olmasındı ki? Elbette yapabilirdim. Konferans salonu kalabalık olabilirdi. Olsun. Yine de bir fırsat bulabilirdim. Ona anlatırsam ve bana inanırsa rüyamı gerçeğe dönüştürebilirdi. Çünkü dediğim gibi, denediğimden biliyorum, rüyalar anlatılmazsa unutuluyor. Bense güzel bir rüyanın kahramanıydım ve bunun unutulmasını istemiyordum.

Karşı karşıya geldiğimizde ne yapacağını merak ediyordum ayrıca. Görür görmez tanıyacak mıydı beni? Elbette bıraktığı gibi değildim. Saçlarım uzamıştı biraz. Sıraların üstüne çıkmıyordum artık ama hâlâ çok hareketliydim. Yürümeyi değil, koşmayı seviyordum. Beni nasıl ve ne kadar hatırladığını bilmek istiyordum. Dönüp okuyor muydu yıllar önce yazdığı romanı? Kahramanlarının nerelere savrulduğunu merak ediyor muydu? Düşünüyor muydu, yazıp yazıp insanların arasına saldığım kişilikler şimdilerde ne yapıyor acaba diye.

İtiş kakış içinde ilerliyordum. Peki ama, gerçekten bu kargaşada bir rüya anlatılabilir miydi? Zaman çok azdı. Üstelik konuşmalar bir uğultuya dönüşüyor, bütün salonu kaplıyordu. Kısık sesle katıla katıla gülenler vardı. “Susun ama!” diye uyaran sesler de öğretmenlerden değil, bizim aramızdan çıkıyordu. Sesler ne kadar alçak da olsa hem bir uğultu bulutu oluşması engellenemiyordu hem de bulutun içinde uçuşan sözcüklerin tek tek duyulması.

Kendi kendimizi denetlemeye çalışıyorduk. Bazı arkadaşlarımız gerçekten çok sabırsızdı. Ama hepsinin gözlerinde biraz merak, biraz da hınzırlık vardı.

Günlerce, gecelerce kahramanlarıyla adım adım ilerlediğimiz, sayfalarını beklentiler içinde çevirdiğimiz kitabın yazarıyla birlikte olmayı çevremdeki herkesin heyecanla beklediğini biliyordum aslında.

Ben ortaokuldayken Mutluluk Sokağı’nı okuduğumuzda öğretmen, romanda en çok hangi karakterden etkilendiniz, diye sormuş, verilen yanıtlar bende tam bir hayal kırıklığı yaratmıştı. Sınıfın yarısına yakını Bilgi için el kaldırmıştı çünkü. Diğer yarısına yakını da Utku’ya hayrandı.

Bu yaklaşımı acımasız bulduğumu söylemeliyim. Ama çabucak unuttum ben o oylamayı. Özge’yi beğenmek cesaret isterdi çünkü. Kafasına eseni yapmaktan hoşlanan, arkadaş delisi, bilgisayar tutkunu, bankacı ya da öğretmen olmak yerine astronot olmak isteyen Özge’yi.

Aramızdan çıkan çatlak bir ses, “Bilgi çok gıcık, ben Özge’yi tutuyorum,” demişti de yüzümde güller açmıştı. Bence de ablam zaman zaman çok gıcık olabiliyordu. Biliyordum, harika bir kızdı o, ama öyle olmak gıcık olmaya engel değildi ki. Mükemmel bir ablanın kardeşi, hele de kız kardeşi olmak ne demektir ben bilirdim. Sürekli denendiğiniz bir yüksek atlama çıtası gibidir o. Dimdik. Eğilmez, bükülmez ve hiç yanılmaz.

Geceleri yatağında, yüzünü duvara dönüp ağladığını duymazsınız onun. Annenizi babanızı hiç kaygılandırmaz. Ne yapacağını hep bilir çünkü. Bir kardeş olarak sizin de her şeyi bilmeniz gerekir bu durumda. Alçakgönüllü yaşama hakkınız elinizden alınmıştır. Hatalarınız daha çok göze batar. Sıradanlık kusur oluverir, çünkü o kusursuzdur. Normal birisinizdir belki ama onlar bunu anlamak istemezler. Ablanız daima ölçüdür. Onun başarılar sergilediği alanlarda siz başarısız olursanız gözlerdeki pırıltının sönüverdiğini görürsünüz. Belki bambaşka konularda ışık saçabileceğinizi akıllarına bile getirmek istemezler. Başka biri olduğunuzu kabul ettirmeniz gerekir. Çok saçma bir şey ama böyle. Kendinizi annenize babanıza, hatta onunla aynı sıralardan geçiyorsanız okulunuzdaki öğretmenlere kanıtlamanız gerekir. Çok parlak bir öğrenci olan büyük kardeşiniz, sizden önce okulunuzun sıralarından geçmişse hiç şansınız kalmamıştır. Öteki çocuklardan iki kat fazla çaba sarf etmek zorunda kalırsınız artık.

Kendinizi kanıtlamak için.

Ne kadar zor iştir bilemezsiniz.

Ve ne kadar cesaret kırıcı... Nedense yüreklendirici değil, cesaret kırıcı.

İşte sıra bana geldi. Elimi enseme götürüp yavaşça saçlarımı çözdüm. Kıvırcık saçlı olduğumu fark etmeli.

Arkamdaki arkadaş dürtmese öylece durup bakmayı sürdürecektim herhalde. Derken, dürtmekle kalmadı. Fısıltıyla da olsa güzelce azarladı beni.

– Hadi kızım, sıra sende, versene kitabını, ne bekliyorsun alık alık.

Ah, olamaz! Simge bu. Nasıl da tam arkama düşmüş upuzun kuyrukta?

Geriden geriden gülüşmeler yükseldi. Bozuldum. Gülünecek birine dönüşmüş olamazdım. Gösterecektim onlara günlerini. Şu salondan bir çıkaydım.

Kitabımı uzatırken aklımı başımdan alan sözler duydum.

– Hahaha! Kitaba yapışmış, bırakmıyor. Versene artık imzalasın.

Yalnız Simge olsa!

– Bekliyoruz burada ya.

Teker teker gelin!

– Çok heyecanlı çok. Dut yemiş bülbüle döndü. Elinde iki kitap var, daha birini vermedi.

– İmzalatmak istemiyorsan çıkabilirsin. Biz bekliyoruz.

Bunları duymuyormuş gibi davranmıştı yazar. Belki de duymamıştı, bilmiyorum. Sonuçta ortada gürültü koptuğu filan yoktu. Bütün iğneler fısıltılar halinde uçuşarak hedefine ulaşıyor ama acıtarak batıyordu. Öyleydi.

Uzanıp kitabı elimden aldı. Gerçekten. Ben veremedim, yazar aldı.

Arkamdakiler hâlâ konuşuyordu. Can sıkıntısından. Çok iyi öğrenmiştim artık. Birini parmaklarına dolamasınlar...

Ona Mutluluk Sokağı’nı uzattım.

– Demek bu kitabımı da okudunuz.

– Evet.

– İkisini de mi imzalamamı mı istiyorsunuz?

– Lütfen.

– Adınız ne?

O anda bütün öteki sesler kulaklarımdan silindi. Ona dikkatle baktım. Aramızdaki bağı görünür kılmak istiyordum. Ama biraz farklıydı bu kadın. Fotoğraflarında görünendi, evet, ama yine de başka bir şey vardı yüzünde. Neyse. Göz göze geldiğimiz anda, bütün yüzüne yayılan bir gülümsemeyle değişti ve ‘o’ oldu. Gamzesi de vardı. Gülünce gençleşmişti sanki.

Ben bunları düşünürken sorunun tekrarlanması gerekti ve aklım başıma geldi. Çünkü arkamdakilerin kısık sesli gülme krizi artmış, tıslamalara dönüşmüştü. Kulaklarım tırmalanıyordu.

– Adını mı unuttu bu kız? Yok artık!

Yazar, yüzüme bakarak bekliyordu. Gülümsemesi hâlâ dudaklarındaydı. Parlak, pembe bir ruj sürmüştü. Gözlerinin üzerinde simli yeşil bir far, kirpiklerinin dibinde yeşil kalemle çizilmiş bir çizgi vardı.

Küstah bir ses, tınısını alçak tutmaya çalışarak,

– Hadi ama! Bekliyoruz arkada. Biz söyleyelim mi adını, dediğinde aklım başıma geldi.

– Özge... Adım Özge.

Kitap elinde, bir an durakladı kadın. Başını salladı. İçinden sürekli konuşanlardandı bence. İmza için hâlâ bekleyen hatırı sayılır çoklukta öğrenci vardı. Yeni gurup gelmeye, kırmızı kumaş kaplı koltuklara oturmaya başlamıştı bile. Salondaki gürültü gittikçe artıyordu.

Dikkatle sayfaya bakıyordum. Benim için farklı bir şeyler yazmalıydı oraya. Mutlaka. Buna hakkım olduğunu düşünüyordum.

Sevgili Özge’ye, kendi mutluluk sokağını aramayı unutmasın diye...

İşte benim için kurduğu cümle buydu. Fena sayılmazdı. Hatta özel bile denebilirdi.

Her hareketini izliyordum. Kalemi tutuşunu, harfleri yuvarlayışını ve duruşunu. Hafifçe kitaba doğru eğilmişti. Yandan ayırdığı saçlarının bir bölümünü kulağının arkasına kıstırmıştı. Serbest kalanlar bukleler halinde öne doğru dökülüyor, yüzünün büyük bir kısmını örtüyordu. Saçları kıvırcıktı. Tıpkı benimkiler gibi. Bunu çok anlamlı buldum. Peki ya o? Benim saçlarımın kıvırcık oluşu ona ilginç gelmiyor muydu?

İmzasının altına ay ve yıl yazdıktan sonra kitabı yüzüne yaklaştırdı ve mürekkebi üfledi. Yaptığı şey çok çocukça değil miydi?

Kitabı bana verirken yüzüme baktı. Bir anda gözlerinde tuhaf bir ışığın belirdiğini gördüm.

– Bu kitaptaki kahramanın adı da Özge, biliyorsun değil mi, dedi.

Bilmez miydim?

Birden bütün cesaretimi toplayıp sordum. Şimdi tam zamanıydı. Bir daha bu fırsatı bulamayabilirdim.

– Bu romanın devamını yazacak mısınız?

– Hangisinin?

– Mutluluk Sokağı’nın.

– Yazayım mı?

– Evet! Lütfen!

– Bunu hiç düşünmemiştim.

– Çok merak ediyoruz.

– Siz?

– Evet, eski okulumda, hepimiz merak ediyorduk. Ben şimdi de...

– Neyi?

– Onların sonraki hayatlarını. Bilgi’nin, Utku’nun ve...

Yani ‘benim, Özge’nin’ diyecektim, diyemedim.

– Bunu ben de bilmiyorum ki.

– Nasıl olur?

– Aslında istesem de yazamam. Çünkü artık kahramanları kaybettim ben. Özellikle de Özge’yi.

Umutsuzca yüzüne baktım.

– Nasıl kaybettiniz?

– Kendi hayatlarına gittiler. Utku’nun ve Bilgi’nin nerelerde olduğunu, neler yaptığını az çok biliyorum aslında. Onlar benim zaten tahmin ettiğim yoldan yürüyorlardır. Özge’ye gelince...

– Evet?

Bir an kaşlarını çatıp sustu. Sanki söyleyeceği doğru sözü arıyor ya da tartıyor gibiydi.

Özge’ye gelince... Zaten hep Özge’ye sıra gelince bir şeyler olur. Bu Özge’nin kaçınılmaz sonudur. Her zaman ama, her zaman... Özge! Ah Özge! Nerelerdesin kızım sen? Çıksana ortaya. Bak, yazarı bile uğraştırıyorsun. Herkesi uğraştırdığın gibi. Ama dur, çırpınma! Kendini avutmaya da kalkma.

Onun gözünün önünde dikilip dursan da görünmeyensin sen.

Öyleyse kuru, renksiz bir ses çıkabilir boğazından ve şöyle diyebilir:

– Devamını lütfen yazın...

– Bunu ben de isterim aslında. Ama dediğim gibi. Önce o delişmen kızı bulmak zorundayım. Kendi Mutluluk Sokağı’nı arıyor mu, vaz mı geçti, yoksa tuttuğunu koparmak için savaşıyor mu bilmem gerekiyor. Bana umut vermeli. Ses vermeli. Yoksa nasıl yazarım onu?

Sonra eğilip ikinci kitabımı da imzaladı ve onu bana uzattığında yüzü birden anlamsızlaştı. Konuşması bitmişti. Aramızda bir anlığına oluşan bağ kopuvermişti sanki. Artık gülümsemiyordu ve arkamdakiler beni neredeyse düşürecek kadar itiyordu. Çok mu oyalanmıştım kitap imzalatırken ben? Bunu bencilce mi buluyorlardı?

Ona kitaptaki Özge oluşumdan söz etmek bir yana, teşekkür etmeme bile fırsat vermediler. Bir anda kendimi zambakların üzerine kapaklanmak üzere buldum. Neyse ki dik durmayı başarabildim. Yoksa yalnız okulda değil, hiç kuşkum olmasındı ki sosyal medyada da dillerine düşecektim.

‘Şaka, ama yalnızca şakaydı’ya sığınarak ne denli acımasız olabileceklerini biliyordum, kendi sınıf arkadaşlarımın. Tam düşmek üzereyken fırsat bulup çekebilmişlerse bir fotoğrafımı da koyarlardı haberin altına.

Kahrolsun!

Ağlamamalıydım. Ah Özge! Haline bak!

Kapının ağzı doluydu. Girenler oluyordu sürekli. İmza için bekleyenler de ön tarafta yığılmıştı. Salondan çıkmalıydım. Orada bulunmamı gerektirecek bir neden kalmamıştı. Her şey olup bitmişti. Şimdi kitabı alıp en tenha köşeye gitmek istiyordum. Yeni ders zili çalmış, bahçe boşalmıştı. Dışarı çıksam. Bir banka otursam. Düşünsem...

Yalnız kalamadım. Arkamdan saldırır gibi Beste ve Umut yüklendiler. Yalnızca itmekle kalsalar iyi. Sözlerle de sataşmayı sürdürdüler.

– Bakalım sana ne yazmış. Öyle çok oyalandın ki. Ne olup bittiğini biz de görelim, dedi Beste.

Umut elimdeki kitaba asıldı,

– Hadi ver şu kitabı!

– Dursana Umut! Yırtacaksın.

Beste’nin sözleri ise korkunçtu.

– Çok komiktin Özge. Biliyor musun, az daha kendini romandaki Özge’nin yerine koyduğunu düşünecektim. Adım Özge, derken sanki o sendin. Nasıl tutulup kaldın öyle?

Umut bir kat daha meraklanmıştı.

– Ne? Hangi roman kahramanı?

Beste’yi durdurmak diye bir şey olsaydı keşke. Yoktu. O konuşmaya ya da bir şey yapmaya başladı mı durmazdı. Durdurulamazdı.

– Ben bunu sana sorarım ama Beste. Ay!

– Özge’de yazarın bir kitabı daha var. Oradaki kızın adı da Özge. Ben okudum.

Ve artık Umut’u da durduramıyordum. Kitabı kaptı ve bize arkasını döndü. Beste de pes etmedi ve onun koluna yapıştı.

– Ben de bakacağım ne yazdığına. Versene bana da o kitabı.

İkili başarmıştı.

Umut kitabı kimseye vermedi. Başka bir şey yaptı. Kapağını açıp yüksek sesle, tınılar titreştirerek bana, yalnızca bana yazılmış olan cümleyi okudu. Sonra kitabı o birkaç dakikada okuyup bitirebilecekmiş ve içinde ne olduğunu şıp diye anlayacakmış gibi sayfaları hızla ileri geri çevirmeye başladı. Üstüne atlayıp onu yere devirmek istiyordum. Uzun boylu olabilirdi ama ben de çok kızgındım. Ne var ki yardımcısı vardı. Ben ağzım açık şekilde orada öylece dururken, bu kez Beste kitabı kaptı ve aynı alaylı sesle bana, yalnızca bana yazılan cümleyi okudu.

Ağlamak ne kelime! Sarsıla sarsıla ağlamak istiyordum.

Sonra, daha sonra bana yazılanların çok da özel olmadığını görecek, hayal kırıklığı yaşayacaktım. Arkadaşlarıma da imzaladığı kitapla bağlantılı içten sözler yazmış, “sevgili” sözcüğüyle başlayıp, “sevgilerimle” biten benzer cümleler kurmuştu yazar.

Evet. Durum tam olarak buydu.

Bana özel bir şey yoktu kısacası. İster üzül, ister kırıl Özge. Durum bu. Kitaptaki Özge özel, sen sıradansın.

Neden?

O Özge’nin sen olduğunu düşünmedin mi haftalarca?

Dönüp dönüp okumadın mı seninle ilgili bölümleri?

Kendinden çok şey bulmadın mı?

Ablan, kardeşin, annen, baban bir zamanlar tıpkı onlar gibi değil miydi?

Babanla annen ayrılmaya kalkmamışlar mıydı roman kahramanı Özge’ninkiler gibi?

Ablan çalışkanlar çalışkanı bir kız değil miydi?

Erkek kardeşin her şeye burnunu sokan o meraklı küçük yaramaz, ama çoğu kez de aranızda ezilip giden Utku değilse kimdi?

Nesi farklı o Özge’nin?

Neden oradaki Özge sen değilmişsin gibi davrandı sana o romanı yazan? Neden seni kitabını imzalatmak için sıraya girmiş sıradan bir kız olarak düşündü ve sana öyle davrandı?

Adını sordu. Ama herkese sordu zaten.

Gülümsedi, gamzelerini göstere göstere hem de, ama herkese gülümsedi zaten.

Yüzüne bakarken güzlerinde bir ışık yandı sanki. Ama belki bütün okurlarına aynı ışıkla bakıyor, ne biliyorsun?

Keyfim kaçmıştı.

Bu hayal kırıklığını unutmam gerekiyordu. Hemen eski halime dönmeliydim. Mutluluk Sokağı’nın Özge’sine. Her şeye gülen, yerinde duramayan kıza. Özge isem bu durgunluk bana göre değildi.

Öyle yoğun bir tempo içindeydik ki kendi hayatımın akışına kapılmam hiç zor olmayacaktı. Yine de onu kucağındaki zambaklarla, güllerle, kat kat bahçeleri inip okulun caddeye açılan kapısına geçiren öğretmenlerin arasından görebilmek için çabaladım. İşte gitmişti. Ardında teşekkürler ve gülücükler bırakarak. Yüzlerce kitaba dökülmüş mürekkepli sözcükler.

Onu unutmam gerekiyordu. Sanırım başka çarem yoktu.

Bana yüz vermemişti. Roman sürmeyecek, kahramanların hayatlarının devamı yazılmayacaktı. Hem zaten söylememiş miydi? Özge’nin nerede olduğunu, nasıl yaşadığını, tuttuğu yolu bilmiyordu. Ne yapsam olmamıştı işte. Beni fark etmemekte, ayrı bir yere koymamakta direnmişti.

Gecenin kanatları...

Akşam olup gündüzcüler gidince okul birden tenhalaşır.

Yemekte yine konu dönüp dolaşıp bana geldi. Gerçekten acımasızca takılıyorlardı. Arada, “Aman sen de ne alıngansın, şakadan hiç anlamıyorsun,” filan demeyi de unutmuyorlardı. Etütten sonra konu yatakhaneye taşındı. Evet, olan biten konuşuluyordu. Tek özne ben değildim ama dokunduruyorlardı işte. Sonunda herkes uyuduktan sonra başımı yorganın altına soktum. Ağladığımı kimsenin duymasını istemiyordum. Kendimi bir yere kadar tutabiliyordum. Tıpkı romandaki Utku’nun Özge’yi dinlemesi gibi, biri sesimi duyabilirdi.

Dudaklarımı ısırdım. Gözyaşlarım yanaklarımdan süzülüyordu. Dışarda çok derin bir sessizlik vardı. Aradaki zamanı yutan bir sessizlikti bu. Gecenin kanatlarına binip uçmaya başladım. Kitap beni istediğim yere götürüyordu. Satır satır...

İşte eski odam. Pencerede, eteklerindeki kuşlar rüzgârla uçuverecekmiş gibi duran kuşlu perdeler. Geceleri sokak lambasının ışığında gölgesi içeri düşen, yaprakları oynak o güzel mimoza ağacı. Demek küçük kardeşim o gölgelerden canavarlar, gemiler yaratıyordu? Ya mutluluk ve mutluluk sokağı üzerine arayışlarımız? Çabalarımız? Ablamın şaşırtıcı yolculuğu? En çok da onun gizli bir hayatı olduğunu düşünerek peşine düşmemiz güldürüyordu beni. Acemi, küçük çaylaklar yerine koymuştu bizi. Hem peşinde olduğumuzu seziyor hem de onu izlememize engel olmaya kalkışmıyor, ara sıra küçük azarlarla bizi durduracağını sanıyordu. Sanırım bizi hafife alıyordu. Ya da güveniyordu kendisine ve bize. Aklımızdan onun için kötü şeyler geçemezdi nasıl olsa. Oysa ben neler neler düşünmüştüm ablam için.

Öyle yalnızım ki artık. Ablam mı? Adı Bilgi mi? Ben öyle diyorsam...

Ana binanın arka bahçesindeki bu yapıda, kantinin üstündeki yatakhanelerde geceleri hepimiz yalnızdık aslında. Herkesin ailesi uzaklardaydı ve hepsi artık yalnızca hayaldi. Benimkiler hayalin de hayaliydi. Dışardaki farklı adreslerle bağımız vardı. Uzun tatillerde gidip görebileceğimiz yakınlarımız. Gittikçe uzaklaşacak mıydık bütün bağlılık sözlerine karşın? Gittikçe yabancılaşacak mıydık söylendiği gibi? Evlerimiz, odalarımız, çocukluk yataklarımız fotoğraflardaki anılara mı dönüşecekti? Yoksa zaten hayalden başka bir şey değil miydi bizi beklediğini sandığımız o insanlar?

Kendi hayatımızı kurup kendi yolumuzu çizerken bizimle olmasını, yanı başımızda durmasını istediğimiz insanlar.

Bütün bunlara bakınca... Benim durumum o kadar farklı ki.

Geriye dönmek iyi bir şey midir?

Hayır. Her anımsayışta içim cız etse de biliyorum artık. İleri bakmak gerek. Hep ileri. Ama ne zaman bu okulda yapayalnız kalsam, ne zaman yuvalarına dağılan kuşlar gibi herkes gitse, ben de bir kuş olup konuyorum o eve. İster istemez. Benden başka kimse bilmiyor.

Gecenin kanatları uçurtmalar gibi gökyüzünde uçurdu beni yine. Sabah uyandığımda gördüğüm rüyaların etkisi altındaydım hâlâ. Pijamalarımı çıkarıp giyinirken hayat kulaklarımdan, gözlerimden içeri doluştu. Bu yatakhanede insanın geçmişe gömülüp yaşaması olanaksızdı zaten. Öyle bir cıvıltı, pencerelerden taşan öyle bir uğultu olurdu ki sabahları. Su sesleri, kapı gıcırtıları, çığlık çığlığa şakalaşmalar, taranan saçlar, fırçalanan zaten bembeyaz dişler, çabucak çantalara tıkıştırılan defterler, kitaplar...

Liseli kız olmak, kırmızı ceketler, ekose etekler giymek güzel ama kolay değil. Bütün bu çağıltılı, gürültülü koşuşmaca içinde özellikle yabancı dillerde kullanılan bütün zamanları, zarfları, zamirleri, deyimleri, deyişleri; redoks denklemlerini çözmeyi, logaritmayı, parabolü ve hiperbolü de sular seller gibi bilmeniz gerekiyor. Hayat hep tozpembe değil yani.

Sahi, benim ne zaman kocaman, bana ait bir odam ve duvarlardan birini boylu boyunca kaplayacak dev bir bilgisayar ekranım olacak? Ben hayatım boyunca odamı hep başkalarıyla mı paylaşacağım? Sonra gel Bilgi’yi kıskanma. Nasıl olacak bu iş? Odasını kimselerle paylaşmak zorunda olmayan o kraliçeyi kıskanmayıp da kimi kıskanacağım?

Geceleri benim ağladığımı duyabilecek birileri hep mi olacak?

Diğer yandan bu durumun iyi taraflarını da kabul etmek gerek. Sesimizi duyanların olmasını yani. Ya kimse duymasaydı hıçkırıklarımızı? Kimsenin umurunda olmasaydık?

İşte, ben bunun için onunla... o kitabın yazarıyla... bir çocuğun... bir kızın hıçkırıklarını duyduğu için.

O gün bütün diğer günler gibi geçti. Bazı dersler sıkıcıydı, bazı öğretmenler sıkıcı dersleri bile sevdirecek kadar eğlenceli.

Bazı arkadaşlar sevgi doluydu, bazıları kıskanç prensesti sanki. En prenses olan da Simge’ydi. Çalışkan, güzel ama hırslı. Bu kadar mı? Elbette hayır. Bazen hınç dolu, bazen kırıcı, hatta bazen acımasız olabilen Simge...

Kendi notlarından yüksek her notu, kendisininkinden uzun ve gür her saçı, kendisininkinden güzel her giysiyi, kalemi, defteri kıskanan Simge’ye Kıskanç Prenses adını Aslı takmıştı. Ne gülmüş, ne gülmüştük. Yerlere yattık desem abartı olmaz. Güzelim kızın adı öyle kaldı. Ama hak ettiğini söylersem sakın beni dedikoducu bir kız sanmayın. İnsan Simge kadar alımlı, onun kadar çalışkan ve ihtiyacı olan her şeye sahipken nasıl bu kadar kıskanç olabilirdi, anlamak zordu. Biz de anlamak yerine teşhis koymuştuk:

“Kıskanç Prenses.”

Sonra sonra öğrenecektim. Bu okulda öğrencilerin en büyük eğlencelerinden biriydi bu. Hemen herkesin takma adı vardı. Öğretmenlerin bile... Adı hâlâ dillerde, fotoğrafı giriş salonunda asılı Sıfırcı Melahat örneğin. Sıfırcı olmak kadar acımasız bir ‘unutmama hali’. Ölüp gitseniz de böyle anılmak.

Benim mi? Olmaz mı? Takma adı en son sahibi öğrenirmiş. Ben de benimkini bir şekilde öğrendim. Yayılmasına, üstüme yapışmasına engel olamadım diyelim. Buna gücüm yeter miydi peki? Hayır hayır. Şimdi bundan söz etmeyeceğim. Konuyu dağıtmak istemiyorum çünkü. Ben en iyisi yalpalamadan geçen yılın başlarına döneyim yine. Yoksa size hikâyeyi anlatamadan günü yaşamış, yatağa girmiş olacağım. Yarın kaldığım yerden devam edebilir miyim, orasını şimdiden bilemem. Hazır dilim çözülmüşken, bırakın bitireyim. Biraz uzun da olsa bütün hikâyelerin bir sonu vardır.

Mutluluk Sokağı’nın Özge’sinden uzaklaşıp yepyeni bir gün yaşamaya çalışırken, bir yandan da yazarla buluşmanın olağanlığına kendimi inandırmaya çalışıyordum. Ben, Özge sıradansam, o da sıradandı. Onunla buluşmak da. Sevgimi hak etmiyordu.

İşte, sevgiyle sevgisizlik arasındaki sıçrama tahtam. Ne kolay atlamıştım böyle bir duygudan tam zıddına?

O gece, bir ayı aşkın süredir başucumda duran kitabı kaldırmaya karar verdim. Kabul etmeliydim ki etkilendiğim ve içinde kendimi bulduğum bir kitaptı ama işte o kadar.

Pencereleri eşsiz bir denize açılan kütüphaneden hemen yeni bir kitap seçip başka kahramanların peşine takılmalıydım. Başka sokaklarda, şehirlerde, ülkelerde yitip gitmeliydim. Evet, evet! Öyle yapacaktım. Dersler bütün ağırlığıyla üstüme çullanmadan. İşte bu çok komik bir varsayım oldu. Bu okulda dersler insanın üzerine çullanmak için haftalar, aylar geçmesini beklemez. İlk günden çöker hayatınıza ve son güne kadar da şiddetini artırarak sürer.

Defalarca okuduğum, yastığımın altında sakladığım ama nihayet öteki okurlardan hiçbir farkım olmadığını üzülerek kabul etmek zorunda kaldığım, kapağı ve hatta sayfaları yıpranmaya başlamış Mutluluk Sokağı’nı dolabın en diplerine koymaya hazırlanırken benim için yazılmış cümleyi son kez okumaktan kendimi alamadım. Kitabın sayfalarını şöyle rüzgâra tutulmuş gibi havalandırarak çevirdim ve...

En son sayfada o harfleri gördüm. Harfleri ve işaretleri. Bana göz kırpıyorlardı.

İçime bir kıvılcım düştü. Oradaydı. Farklı olan. Bana özel. Başkalarının kitaplarında olmadığına, yalnızca benim için yazıldığına kuvvetle inanmak istediğim şifre oradaydı.

Kitabı göğsüme bastırdım. Pek çok kez yaptığım gibi. Çok açıktı. Bana umut veren kitap, şimdi benden bir şey bekliyordu artık.

Oysa hep ben beklemiştim.

Kitabın devamının gelmesini beklemiştim. Okuyan eski arkadaşlarımın çoğu gibi. Ama onlardan çok daha büyük bir istekle.

Yazarın gelmesini beklemiştim. Buradaki pek çok arkadaşım gibi, ama onlardan çok daha büyük bir istekle.

Bana bir şeyler, farklı bir şeyler yazmasını beklemiştim. Belki bütün okurları gibi, ama onlardan çok daha büyük bir istekle.

İşte olmuştu.

Şimdi tek yapmam gereken şey, öteki imzalı kitaplardan ulaşabildiklerimin en arka sayfasına bakmaktı. Hiç sanmıyordum ya, eğer benim kitabımın son sayfasında yazılı olan o sihirli sözcükler ve işaretler onlarınkinde de varsa köşeme çekilecek, bundan böyle bir beklentiye girmeyecektim.

Herkes çoktan yatağına yatmıştı. Gece vakti kimseden bakmak için kitap isteyemezdim. Başlarlardı benimle gırgır geçmeye. Özellikle Beste.

“Kendini romandaki Özge mi sanıyorsun hâlâ kızım? Ablanın adı Bilgi mi? Yoksa kardeşin de keman mı çalıyor?” filan falan...

Geceyi kâbuslarla doldurmamak için uyu Özge. Yat ve uyu artık. Sabaha ne kaldı şunun şurasında?

Kitabı dolabın derinlerine saklamak yerine yeniden başucumdaki çekmeceye koydum. Yorganı çeneme kadar çektim. Gecenin kanatlarını çağırdım gelsinler diye.

Üçüncü soluktan sonra rüyalar yeniden benimleydi.

Şifreler...

Başka bir şey olamazdı, evet. Bu bir şifreydi. Bana elektronik posta adresini yazmıştı:

ucyaprakliyoncaben@gmail.com

Aslı hazırlanırken kitabının ortada olup olmadığına baktım. Yoktu. Çok düzenli bir kızdı Aslı. Al sana bir Bilgi daha. Kitabın işi bitmişti ve ait olduğu yere konmuştu çoktan. Yine de o odadan çıkar çıkmaz oyalanır gibi yaptım ve yatağının başucundaki etajerin çekmecesini açtım. Bu davranışımı hiç beğenmesem de... Bizim başucu çekmecelerimizde sıradan şeyler olur genellikle. Bir paket mendil, birkaç kalem, not defteri filan gibi şeyler. Benimkinde bir kitap vardı hanidir. Aslı’nınkinde neden olmasındı?

Çabucak açtım çekmeceyi. Kitap yoktu. Hemen kapattım. Çantamı sırtlayıp odaların peş peşe sıralandığı yatakhane koridoruna, sonra da bahçeye çıktım.

Ana binanın önüne gelene kadar, iki adımlık yolda içim titredi. Kış kapıdaydı anlaşılan. Mermer basamakları çıkarken hep yaptığım gibi dönüp arkama baktım. Gökyüzü grileşmiş, denizin mavisi solmuştu. Sonra içeri girip öğretmenlerin onlarca fotoğrafının asılı olduğu salondan çabuk çabuk geçtim. İç merdivenleri tırmanmayı bitirdiğimde üşümüş yüzüme ateş basmaya başlamıştı. Soluk soluğa sınıfa girdim. Sırama otururken sınıf başkanının tahtaya bir şeyler yazdığını gördüm. Sahi ne dersiydi bu? Onu da mı unutmuştum yani?

Dersler ilerledikçe ağırlaşmaya başlamıştı. Elektrik akımlarını ve güç hesaplarını sevmemiştim. Kimya daha zevkli geliyordu bana. Matematik ve gittikçe bilinmeyen sayısı artan denklemler de... Analitik geometriyi çok çalışmam gerekeceğini ilk günden anlamıştım. Fizik dersiyle sorunlar yaşayacağımı biri söylese gülerdim. Bu yeni bir durumdu.

Zorlu bir kış olacaktı bu. Ama hayalleri olanlar için zorluklar yalnızca aşılmak için vardır. Ben de hayalleri olan bir kızım. Hayatın gizlerini, geçmişin sırlarını çözmek ve geleceğin bugüne uzanan büyülü ışınlarıyla rüyalarını derinleştirmek isteyen biri. Bu yüzden değil mi bir türlü beni anlamak istememeleri? Özge’ye sorulan soru hep aynıydı çünkü. Neden astronot olmak istiyordu? Nesi kötüydü bir öğretmen ya da doktor olmanın?

Kötü değildi. Öyle yaşamak istemiyordum. İlgi alanlarım çok değişikti, hâlâ da öyle. İnsan vücudunun gizlerini değil, uzayın gizlerini, uçakların uçamayacağı uzaklıkları merak ediyorum. Bütün evreni kucaklamak isteyen, düşleri sınır tanımayan biri olmak normali arayanlara biraz uçuk gelebilir. Bunlara aldırmamayı öğreniyorum. Yapacağım tek şey, hayallerimin peşine düşmek. Kendi mutluluk sokağımı aramak.

Bunun için çok çalışmam gerektiğini biliyorum. Başka çıkış yolum yok. Hem unutmak hem de anımsamak için.

Unutmak da anımsamak kadar önemli. Bazı şeyleri unutabilmek ya da bazı öteki şeyleri hep anımsamak gibi. Hayatın her şeye rağmen sürüp gittiğini.

Neden böyle düşündüğümü zamanla anlayacaksınız. Eğer yazar yazsaydı, kitabın devamı yalnız hayallerin ve umutların değil, unutmanın ve anımsamanın da kitabı olacaktı. Öyle olmasını umuyordum. Mademki bana adresini bırakmıştı, bunu bir çağrı olarak görmek zor değildi.

Bakalım neler olacaktı. Beklemeye hiç tahammülü olmayan Özge nasıl bekleyecekti?

Öğretmen sınıfa girdiğinde hiç ummadığım bir şey oldu. Elinde bir kitabı havaya kaldırmış, soruyordu:

– Bu imzalı kitap konferans salonunda kalmış. Adını okumayacağım. Kitabını unutan kendini bilir nasılsa. Onu masama koyuyorum. Ders bitip araya çıktığınızda, sahibi gelip alsın.

İşte, fırsat çıkmıştı. Zil çaldığında daha önce unutulan kitap bir kez daha unutulmuş, herkes kuş sürüleri gibi cıvıltılar içinde derslikten dışarı adeta uçarcasına çıkmıştı.

Ben hâlâ sınıftaydım.

İçerde kimsenin kalmadığından emin olunca masaya yaklaştım. Kitabı hızla aldım ve kime imzalandığına bile bakmadan sayfalarını uçurdum. Kimin olduğu umurumda değildi çünkü. Tek bilmek istediğim, son sayfasında bir elektronik posta adresi olup olmadığıydı. Yazarın, benim kitabımın son sayfasına el yazsısıyla yazdığından yani.

Yoktu.

Tekrar tekrar sayfaları kontrol ettim.

Herhangi bir not ya da adres, telefon numarası yoktu.

Kitabı orada bırakıp çıktım.

Artık hiç kuşkum kalmamıştı. Benden bir şey bekliyordu. Ona yazmamı... İyi ama ona ne yazacaktım?

Bunu düşünmeye fırsat bulamadım. Umut geliyordu koridorun ucundan.

– Özge, nerede kaldın? Seni bahçede göremeyince merak ettim.

– Geliyorum işte.

– Hadi, kantinin önünde bizimkiler. Çabuk ol. Teneffüs bitecek neredeyse. Bak, sana da içecek aldım. Oyalanma diye.

Ah Umut! Sen var ya... Neyse.

Hava iyice serinlemişti.

– Ceketinin önünü kapat, üşüyeceksin, dedi Umut.

Beste, nerede kaldın kızım sen, diye çıkıştı.

– Yeni gelen Almanca öğretmenini gördünüz mü, diye sordu Aslı.

– Ha, sahi nasıl bir şeymiş, herkes ondan söz ediyor, dedi Umut.

Aslı gözlerini açtı. İlginç bulduğu şeylerden söz ederken hep öyle yapardı. Kıvır kıvır kirpikleri yelpaze gibi dışa döner, iri, siyah gözleri parıl parıl parıldardı.

– Liseli gibi görünüyormuş. Çok gençmiş, dedi.

Beste kaşlarını çatarak, yok artık, bizim gibi mi yani, der gibi bir bakış attı.

– Evet. Öyleymiş canım. Sen neden hiçbir şey söylemiyorsun Özge?

– Birazdan görürüz, dedim ilgisizce.

Beste aynı somurtkan yüzle bana bakarak söylendi.

– Sen de ne meraksız kızsın!

Hem sürekli birlikte olmak hem eleştirmek bize özgü bir şeydi herhalde. Derken ders zili çaldı. Çok çabuk çalıyordu. Hayır hayır, olamaz diyorduk ama oluyordu. Öyleydi. Ders araları kısacıktı.

Zaman bu okulda hep aceleciydi, doludizgin gidiyordu. Hayır, kaçıyordu aslında ve biz telaş içinde ona yetişmeye çalışıyorduk. Buna karşın kendimi geçmişte bir güne takılmış bulabiliyordum. An kadar kısa. Ender de olsa. Yaşadıklarımı unutmak kolay değil çünkü. Kimin aklına gelirdi ki ele avuca sığmaz Özge’nin yatılı okulda okuyacağı?

Kimsenin... “Büyüyeceksin,” diyorlardı, “her şey daha farklı olacak.” Oldu. Ama beklenenden öyle farklı bir yöne gitti ki önümdeki yol. Ailemdekilerin bunu o zamanlar tahmin etmesi beklenemezdi.

Sınıflara koşarken, neredeyse yeni gelen Almanca öğretmeninden başka bir şey konuşulmuyordu. Gerçekten o kadar genç miydi? Güzel miydi? Evli mi yoksa bekâr mıydı? En önemlisi de... Not verirken eli sıkı mıydı?

Bütün bu koşuşmaca içinde, ara sıra kafamdan rüzgâr gibi geçen düşünce içimin ürpermesine neden olmaya başlamıştı. Ne yazmamı bekliyordu benden yazar?

Ne yazmamı?

Daha doğrusu, bekliyor muydu? Konferans Salonu’nda unutulan o tek kitaba bakarak karar vermek aceleci bir yaklaşım olmuyor muydu? Ya bazı başka kitaplarda da varsa aynı adres?

İçimdeki rüzgâr...

Çekindiğim için mi, ne yazmam gerektiğini bilemediğimden mi, yoksa gerçekten ona yazmamı istediği konusunda kuşkular duymam yüzünden mi bilmiyorum; günler geçiyor, ben o adrese herhangi bir ileti gönderemiyordum.

Bir gün aklıma eski arkadaşım Damla geldi. Ona anlatamadığım için hayıflandım. O aslında yalnızca ilgisini çeken şeyleri dinlerdi ve bu kitapla benim aramdaki görünmez bağın onu ilgilendireceğini hiç sanmıyordum. Beraber olduğumuzda ben hep konuşurdum. O genellikle dinlemezdi. Ama ona anlattıkça ben, bir yol bulurdum. Düşüncelerin ağırlığından kurtulurdum. O saçıyla oynarken, baloncuk dudaklarını şişirip dururken, köşedeki sehpada duran fotoğraflara, duvardaki bir resme bakarken ve kim bilir ne düşünürken; ben konunun derinlerine iner, kendi sesimde kendi sorularımın karşılığını bulurdum.

Okulda da Beste ve Aslı var. Hem aynı sınıfta hem yatakhanede aynı odada kaldığım arkadaşlarım.

Beste biraz uçuk bir kız. Sürekli hayret halinde. Çığlık çığlığa yaşıyor. Sık sık, ilk kez gördüğü bir çocuğa hayran oluyor. Durmadan ondan söz etmeye başlıyor ve hayaller kuruyor. Geceleri uyuyana dek bize onun saçlarını, gözlerini, duruşunu, bakışını filan anlatıyor.

Bir gün çok komik bir şey oldu. O sıralarda dilinden düşürmediği çocuk, yemekhanede geldi, yanımıza oturdu. E, tabii fark etmiştir bizimkinin nasıl alık alık kendisine baktığını.

Afiyet olsun, dedi bize. Oturup yemeğini yemeye başladı. Bizimki dilini yutmuştu sanki. Heyecandan konuşamıyor sandık. Yemek bitti, çocuk Beste’ye bakıyor. Beste hiç oralı değil. Hatta kaşlarını bir çatmış ki biz bile şaşkınlık içindeyiz.

Çocuk gider gitmez Aslı kolunu tutup sarstı bizimkini.

– Beste, hani sen bu çocuğa...

– Sus sus. Söylememiş olayım. Ay, nasıl ağzını şapırdatıyordu yemek yerken, duymadınız mı? İçim fena oldu. Bak, gerçekten ama. Gülmeseniz ya kızlar!

Sonra başka gün, uzaktan beğendiği başka biri tanışmaya geldiğinde, onun “arkadaşlar” sözcüğünü değişik bir şiveyle söylemesine takıldı.

O gün anladık. Beste böyle uzaktan birilerine hep bayılacak ama bayıldığı kişi yanına geldiğinde onda hemen bir kusur bulacaktı. Üstelik kendisini haklı gösterecek bahaneler üreterek...

Kısacası Beste, o günlerde yine birine hayrandı. Uzaktan. Durumu anlatsam da beni dinlemezdi ki. Hayaller içinde yüzüyordu. Kendini sırtüstü yatağına atıp gözlerini tavana dikecek ve ikide bir, “Üff! Amma da yakışıklı çocuk!” diyecekti.

Beste de hayalci bir kızdı yani. Hangimiz öyle değildik ki? Ama ben bambaşka bir yerdeydim. Ben Özge’ydim. Bir roman kahramanı. On binlerce kişinin okuduğu, tanıdığı bir kahraman. Benim işim zordu. Evet. Gerçekten hayaller içinde yaşayan biriydim. Öyle ki uyanmaya hakkım bile yoktu. Bir buluttum adeta. Gökyüzünde pervasızca yüzen. Maviliklerde beyaz, beyazlıklarda mavi, fırtınalarda kararan bir bulut. Ve bu okulda bulut olmak gerçekten güzel bir şey. Gökyüzünde dolaşıp kıyıları dantel gibi bir şehri görmek, vapurlara takılan martıların üstünden geçmek, dizi dizi palmiyelere ve bizim kartal yuvası okulumuza tepeden bakabilmek demek.

Kendi içime baktığım da oluyordu elbette. Orada beni bekleyen bir diken vardı sanki. Bulutta diken. Dokunduğumda canım acıyordu. Belki herkesin içinde acıtan dikenler vardır, bilmiyorum. Daha yüreğimizi apaçık ortaya açacak kadar tanımıyorduk ki birbirimizi. Herkes sırlarını içinde tutuyordu bana kalırsa. Beste bile. Neden uzakken yakın, yakınken bu kadar mesafeliydi karşı cinse? Neden arkadaş değil de önce sevgili olarak görüyordu tanımayı istediği delikanlıları ve sonra onları asla yaklaşamayacakları uzaklıklara fırlatıyordu?

Hepimiz birer kapalı kutu gibiydik. Pandora’nın kutusu gibi mi yoksa? Kötülükler de vardı, evet. Yakamıza yapışmış, içimize yerleşmiş, başkalarının oralara soktuğu kötü anılar. Biz çocukluktan henüz o kadar da uzaklaşmış değildik ki, içimizde başka türlü nasıl birikebilirdi kötülük? İnsanların hayatlarımızda bıraktığı çamurlu izlerdendir olsa olsa.

Birine açılmalıydım, evet. Buna çok ihtiyacım vardı. Yoksa derinleşip duracaktım bu noktada. Duygularımı anlatabileceğimden kuşkum olmasa...

Aslı gerçekten dinlerdi beni. Bir şey sorsam yanıt verirdi. Söylediklerimi önemserdi. Ciddi bir kızdı. Boşuna Bilgi’ye benzetmiyordum onu. Ama sanırım benim ihtiyacım olan şey bu değildi. Akıl almak yerine yüksek sesle düşünmek gibi bir şey yapmak istiyordum. Hem zaten Aslı’nın yanıtlaması gereken bir soru olsaydı bu, posta adresi de benim kitabımda değil, Aslı’nınkinde olurdu.

Ya varsa?

Bunu öğrenmeliydim.

– Sen bana yazılanları gördün. Ben de seninkini görmek istiyorum, dedim o gece.

Günlüğüne bir şeyler yazıyordu. Hemen kalkıp kitabını bana verdi ve yeniden defterine eğildi.

Kitabın nerdeyse bütün sayfalarını kontrol ettim. Yoktu. Aslı’nın kitabında benimkinde olan adres yoktu. Başka bir not ya da başka bir adres de... Neden olsundu ki hem? O Aslı’ydı. Oysa ben, kitaptaki Özge’ydim. Bana sorarsanız hem de Özge’nin ta kendisiydim.

Ne yazacağım konusunda kara kara düşünmeye fırsatım olmuyordu. Dersler bütün ağırlığıyla zamanımı yutmaya başlamıştı bile. Almanca öğretmeni gerçekten çok genç, tatlı bir kızdı. Çok da güzel görünüyordu. Ama, “Sınavlarda acımasız olurum, ona göre dinleyin dersi ve ona göre çalışın,” diyerek ilk günden dişini göstermişti. Almancada zorlanacak gibiydim. Sözcüklerin eril ve dişi olması olayı bana tuhaf gelmişti. Die... der... das... Ortaokulda yabancı dilim İngilizceydi ve İngilizcede böyle bir kural yoktu. Her kelimenin önündeki ek değişik olacaktı ve benim bunları ezbere bilmem gerekiyordu.

Diğer yandan içimdeki rüzgâr ara sıra esip kendini anımsatıyordu. Bir yol bulmalıydım. Yoksa bana verilen bu fırsatı kaçırmam işten bile değildi. Belki de ben o Özge değildim. Ama iletişim kurmayı başarırsam bu romandaki Özge ben olabilirdim. Anımsıyorum da... Bizim evde herkesin küçük sırları vardı. Kendimizinkini saklar, ötekilerin sırlarının peşinden koşardık. Soluksuz kalıncaya kadar... Delice bir öğrenme isteği duyarak hem de. Şimdi benim de bir sırrım vardı artık. Sonunda karar verdim. Olaylar örülüp gelişinceye, hayaller gerçeğe dönüşünceye dek onu kimseyle paylaşmayacaktım. Her dediğimi yapmaya, her isteğimi onaylamaya hazır Umut’la bile. Önce gerçek olmalıydı. Sonra sır olmaktan çıkacaktı zaten. Binlerce, binlerce insana ulaşacaktı kanatlarını açıp. Benim rüyam. Özge’nin rüyası. Günü gelmeden kimse öğrenmemeliydi.

Bunu daha çok yattığımda, uyku öncesinde düşünür oldum. Sonra bir gece, karanlığa inat şimşekler çaktı kafamda. İzleyeceğim yol kitapta çizilmiş olabilirdi.

Geceler, arayışım için fırsat yaratıyordu. Günün yorgunluğu uykuyu çabuk getirse de, ben düşünmeye ve sayfaları kafamda taramaya zaman bulabiliyordum. Bir şey bana ne yazmam gerektiğini anlatmalıydı, ama ne?

Kitaptan ipucu bulma umudumu yitirir gibi olduğumda, konferans salonundaki söyleşi geliyordu aklıma. Yazma serüvenine ilişkin sorulara verilen yanıtlara... Öyle dikkatli dinlemiştim ki.

Bulmalıydım. Ne diyordu yazar?

“Konularımı, kahramanlarımı hayatın içinden bulurum,” diyordu. “Yazdıklarımda elbette yaşadıklarımdan izler bulmak mümkün. Özellikle de zaman zaman içinde yaşadığım ya da gittiğim, gördüğüm, uğradığım, önünden şöyle bir geçtiğim mekânlardan izler. Ama biz, başkalarının yaşadıklarını, duygularını, acılarını, sevinçlerini de yazabildiğimiz kadar ‘yazar’lığa yaklaşırız,” diyordu.

Beni, Özge’yi yazması için, romana devam etmesi için ne yapmalıydım? Geleceğim bir yol olarak önümde uzanacaktı o zaman. Ne yaşayacağımı bilen bir sihirbaz yerine koyuyordum sanırım onu. O ne yazarsa, Özge olarak ben de onu yaşayacaktım. Çocukça mı? Hayır. Hayal. Gerçekleşmesini istediğim bir hayal. Çünkü ben gerçekten hayatımın nasıl olacağını bilmek istiyorum. Buna ne kadar ihtiyacım olduğunu anlatabilmek çok zor. Yine de deniyorum işte.

Onu önce yaşadığıma ve var olduğuma inandırmalıydım. Biliyordum, kolay olmayacaktı. Beni derinlemesine sorgulamaya kalkacaktı. Olsun. Gerçek değil miydi peşinden koştuğum hayal? Gerçekti. Öyleyse bana inanmak zorundaydı.

Oturup ilk satırları yazarken, bütün içtenliğimi koydum ortaya. Çeşit çeşit cümleler kurdum. Hiçbirini ilk seslenişe yakıştıramadım. Pek çoğunu sildikten sonra kısa ve basit yazmaya karar verdim.

Tepeye Özge’den diye belirttim önce. Nereden geldiğini bilsin, silip atmasın diye. “Merhaba. Ben Özge. Geçenlerde okulumuza gelmiştiniz. Ve kitabımın arkasına...” diye başladıysam da vazgeçtim. Cümleyi değiştirdim.

Merhaba, ben Özge. Geçen gün okulumuza gelmiştiniz. Süre kısıtlıydı. Sizinle uzun uzun konuşmak isterdim. Mutluluk Sokağı hakkında. Oradaki Özge olduğumu söyleme fırsatı bulamadım. Arkadaşlarımı gördünüz. Onların önünde bunu yapamazdım. Dillerinden kurtulamazdım çünkü. Ama bana inanmalısınız. Özge benim.

Daha fazla yazamayacaktım. ‘Gönder’e bastım. Artık geri dönüş yoktu. İnternet böyle bir şeydi işte. Bastığınız hiçbir noktadan sonra geri dönüşün olmadığı bir ortam.

Birden pişman oldum. Delicesine... Ne yapmıştım ben? Ona neden yazmıştım? Ya saçma bulursa iletimi? Ya gülerse bana?

Aklımdan çıkarmalıydım. Hemen. Bir yanıt gelene kadar. Belki de hiç gelmeyecekti o yanıt. Yazmayacaktı bana. Neden yazsındı ki? Başka işi mi yoktu? Hem söyleşide, bir yetişkin romanı üzerinde çalışıyorum, dememiş miydi? Uzun zamandır hem de. O yazdığı şeyin içinden, başka bir hikâye için çıkar mıydı?

Bilmiyordum. Hiçbir şey bilmiyordum. Ona uzayla ilgili her şeye çok ilgi duyduğumu yazmalıydım bence. Yıldızlara çıkıp oturmak ve dünyaya oradan bakmak istediğimi... Galaksimizin kaç milyar yıldızdan oluştuğunu öğrenirken duyduğum mutluluğu görseydi, eminim benim o Özge olduğuma inanırdı. Off! Yine mi onunla konuşuyordum? Aslı duysa nasıl dalga geçerdi benimle. Neyse ki konuştuklarım hep içimde. Dilimde bambaşka kelimeler...

Uzun zaman bekledim.

Çıt çıkmadı ondan.

Öyleyse neden bıraktı bana o adresi? Neden?

Sorular, sorular, sorular...

Kitaplarda, hayatta ve kafamda cirit atmaktalar.

Bir bulmacanın içinde...

Bana yazmasından umut kestiğim bir anda düştü adresime yazarın yanıtı. Tepesine benim gibi bir not iliştirmişti: Üçyapraklıyonca’dan.

Kısaydı yazı. Sevinmişti kendimi Özge’nin yerine koyuşuma. Böyle olabiliyordu bazen. Daha önce de görmüş, duymuş, okumuştu. Bazı insanlar, kendilerini roman kahramanlarından birinin yerine koyabiliyorlardı. Tıpkı şimdi benim yaptığım gibi. “Yine de çok hoşuma gitti Özge’yi sahiplenmen. Bana yazmaya devam edersin umarım,” diye bitiriyordu mailini.

Birden öfkelendim. Beni başından savdığını düşündüm. Romanın devamını yazmak istemiyordu. Bu yüzden de Özge olduğuma inanmıyordu. Onu kaybettiğine göre, romanın devamını da yazamazdı yani. Nedeni buydu.

Sonra öfkenin beni istediğim yere götürmek yerine alıkoyacağını fark ettim. Ona öyle şeyler yazmalıydım ki benimle ilgili düşünebilsin. Gözlerinin önünde canlanayım. Kafasında yer etmeye başlayayım. İyi güzel de ne yazabilirdim? Ne?

Bir bulmacanın içindeydim artık.

Sonunda buldum. Yeni mesajımda, ona bu devasa okulu anlatmaya girişecektim. Yavaş yavaş. Bölüm bölüm. Anlatacaklarıma kayıtsız kalamayacağını düşünüyordum.

Yazdıklarımda, buradaki hayatımdan, yatakhanelerden, yemekhanelerden söz etmeliydim. “Mekânlar beni çok etkiler,” dememiş miydi? Öyleyse bu okul, uzun koridorları, yüksek tavanları, gri duvarları, çın çın yemekhaneleri, çıktıkça çoğalan merdivenleri ve çalkantılı tarihiyle onu etkileyebilirdi. Ya geceleri bahçeden içeri doluşan gölgeler? Denizin balıklı, yosunlu, köpüklü kokusu? Martıların çığlıkları? Rüzgârın uğultusunda rüyalarımızda durmadan dönüp durmamız?

Çok eski ama iyi bakılmış bir yapıydı okulumuz. Karşıda çalkalanıp duran denizle aramızda yalnızca bir cadde vardı, Mithatpaşa Caddesi. Biz o caddeden epey yüksekteydik. Yamacın tepesine yaslanmıştık. Küçük küçük kesilmiş döşeme taşlarla kaplı ön bahçemizde dizi dizi palmiyeler, her bahçeyi alttakinden ve üsttekinden ayıran taş duvarlar ve hepsini birleştiren merdivenler... Buraya ilk çıktığımda Rapunzel’i anımsamıştım. Demek çalışıp çalışıp bir kuleye kapatılma hakkı kazanmıştım. Bahçeye bile çok basamaklı merdivenleri tırmanarak çıkabiliyorsanız, gerisini siz düşünün artık. Hele de bu kulede kapalı kalma düşüncesinin nasıl bir şey olduğunu... Bu kısmı hayal değil, hayır. Gökyüzüne doğru uzanan bir de kulesi var okulumuzun.

Bunlar onu ilgilendirir miydi ki?

Bilmem. Yazmalıydım işte. Ne yazacaksam yazmalıydım artık.

Okuldaki kalabalığın beni içine aldığını, yine de bütün kalabalığına, cıvıltısına karşın hayatımızın; tavanlarla, duvarlarla sınırlı olduğunu anlatmalıydım. Gitmek, çıkmak, sınırları aşmak isteği doğuran bir tekdüzelikti bu. Gerçekten bir kuleye kapatılmış gibiydik ve ben hâlâ o duygudan tam kurtulabilmiş değilim. Çarşı izinlerinde okuldan çıkıp merdivenlerden denize doğru inerken içimdeki rüzgâra başka bir rüzgâr karışıyor. Denizden esen rüzgâr. Dalgalar, kütüphanenin pencerelerinden göründüğü gibi resim değil. Sesleriyle, çağıltılarıyla doluyor kulaklarıma.

Deniz kıyısına inmek ve denize yakından bakmak büyülü bir şeye yalnızca bakmak gibi değil, dokunmak gibi de aynı zamanda. Bana öyle geliyor. Ege Denizi karşımda özgürce uzanırken dalgaları kıyıyı dövüyor durmadan. Kararlı da olabiliyor, kararsız da. Çarparak da vurabiliyor kıyıya, okşayarak da. Köpük köpük ya da durgun su gibi. Ucu başka ülkelere uzanan, kumları karışık bir deniz. Bu özgürlük bana da iyi geliyor. Basamakları üç beş atlayarak iniyorum. Bütün kuralları unutarak.

“Böyle inme bu merdivenlerden. Bir gün ayağın burkulursa yüzünün üstüne çakılacaksın,” diyor Aslı.

Onunla, Üçyapraklıyonca’yla, aramdaki incecik bağ hayatıma en son eklenen sır olmuştu. Buraya, bu okula ait bir sır. Oysa ben geçmişten de sırlar taşıyordum. Ona yazacaklarım konusunda yardım alacak, bana yol gösterecek kimsem yoktu. Keşke olsaydı. Çünkü Üçyapraklıyonca’dan, romandan ve kendimden söz etmek, hayatım hakkındaki her şeyi anlatmakla sonuçlanabilirdi. Bunu yapamazdım. Kimsenin benim için üzülmesini ya da bana acımasını istemediğimden. Bu konuya tek başıma çözüm bulmak zorundaydım. Düşünüyordum. Aslı’ya değil de Umut’a açılabilirdim belki. Bir yere kadar. Çünkü Aslı’yla geceleri de aynı odadaydık. Sürekli aynı şeyi anlatmam hem tuhaf kaçabilir hem de ben ipin ucunu kaçırabilirdim. Umut’la ise bunu konuşabileceğim zaman gündüzle, kısa ders araları ve öğle yemeği tatiliyle sınırlıydı. Evet, ama yine de ilk anlatacağım Damla olmalı, diyordum bir yandan. Söylediklerimin hiçbirine kulak asmayan Damla.

Onunla ne zaman ve nasıl görüşebilirdim ki?

Yazara anlatacaklarımın neler olabileceğine karar vermiştim sonunda.

Peki, nereden başlamalıydım?

Yatakhanedeki odamızdan söz etmek harika olabilirdi. Kızlar odası. Desenli pijamaları, dağınık saçları, etajerlerin üstüne konmuş tokaları, yastıklarının altına sokuşturdukları günlükleriyle onlar uyurken, renkli renksiz rüyalarının, sayıklamaların birbirine karıştığı bir oda. Duvarlara dayalı elbise dolapları. Sonra derslikler. Pek çok kapının açıldığı upuzun koridorlar. Etüt salonları. Çatık kaşlı duruşları ya da gülümseyen yüzleriyle geceleri de duvarlardaki camlı çerçevelerden bakmayı sürdüren eski öğretmenler. Çamların, palmiyelerin boy attığı binaların arasındaki yollarla ve merdivenlerle birbirine bağlanan ön, arka, alt, üst bahçeler. Denize bakan heykeller. Yüksek pencereler. Çift kanatlı kapılar. Birleşince motifler oluşturan mermer yer döşemeleri. Büyük salonlar. Ağırbaşlı, geniş, aydınlık kütüphane. Havada kitap kokusu. Raflarda binlerce kitap...

Aslında ne çok şey vardı yazacak.

Bilgisayarı kucağıma alıp yazmaya başladım. Sonunda...

Yattığımız odayı anlatırken küçük bir değişiklik yaparken buldum kendimi. Özgece bir haşarılık da diyebiliriz buna. Ona odada yedi yatak olduğunu, yedi kişi kaldığımızı yazmaya karar verdim.

Yanıt yine geç geldi. Çarpıcı bir cümleydi hepsi hepsi:

Kendi yatağını mı bahçeye attın Özge, yoksa arkadaşlarından birininkini mi? En az sekiz kişilik odalarda kaldığınızı biliyorum.

Ona upuzun bir yazı yazmış, pijamalarımızın desenlerinden bile söz etmiştim. Demek bunlar içinde ilgisini çeke çeke odada kaç yatak olduğu çekmişti. İnanılmaz!

Simge’nin bizim odada olmamasını istediğimi, evet, onu yok saydığımı bilmesi gerekmiyordu. Ona karşı bu kadar açık kalpli olmak zorunda değildim.

Açıklama yapmak yerine ona sormayı yeğledim. Nereden biliyordu bir odada kaç kişi kaldığımızı?

Bu kez çabucak yanıt verdi Üçyapraklıyonca. Bilmediğim bir şey vardı. O zaten, yatılı okulda geçen bir roman yazacağını söyleyerek kendisine yatakhaneleri gezdirmelerini istemişti idarecilerden.

Bu isteği söyleşi sonrasında gerçekleşmiş, pek çok bölümü gezmiş, yataklarımızı görmüş, pencerelerden dışarı bizim gözlerimizle bakmıştı. Bunu öğrendiğimde benden önde olduğunu anladım ve şaşırdım. Sanırım biraz da heyecanlandım.

Demek yatakhaneleri gezmişti. Elinde zambak ve gül demetleriyle hem de.

Öyleyse ben o güzel, pembe güllerin kokusunu neden duymamıştım bizim sıkıcı odamızda?

O gece hem odamıza haksızlık ettiğimi düşündüm hem de içimi kime açacağımı buldum. Bir kere odamız zaman zaman çok eğlenceli bir yer olabiliyordu. Diğer yandan onu en baştan elemiştim ama, Damla’nın yerine Beste’yi koymanın iyi fikir olacağını keşfetmiştim. Beste’den iyi Damla mı olurdu?

Dudakları baloncuk değildi ama onun da kendi düşüncelerinin sarmalında yaşadığını, gülüp konuşurken, evet ya da hayır derken aslında hep kendi içinde yaşadığını görüyordum. Dikkati dağınık biriydi sanki. Hatta, bu kız nasıl kazandı bu okulu, diye düşündüğüm oluyordu. Yine de hakkını yememeli. Çalışıyordu Beste. Etüt sırasında da hiçbir şeyle ilgilenmiyordu, ders dinlerken de. Çok canlıydı. Durmadan koşan, zıplayan, hareket halinde biri. Yine de gün gelip büyük bir fırtınaya kapılabileceğini ve hayatının akışını kontrol edemeyecek hale gelebileceğini düşünmeden edemiyordum. Duygulara bu kadar bağımlı yaşamak tehlikeli sonuçlar doğurabilirdi. Duygusuz yaşamak kadar hem de. Ben öyle düşünüyordum en azından. Bunu nereden mi çıkarıyorum? Rüyalara ve kendi kurduğum hayallere bağımlılığımdan...

Beste’nin, çarşı izninde birlikte Alsancak’a gitme önerisine hiç düşünmeden evet dedim. Bunu her şeyden çok isterdim. Hem onunla konuşacak hem şehri tanıma fırsatı bulacaktım. Adını kızlardan sık sık duyduğum Alsancak nasıl bir yerdi, doğrusu çok merak ediyordum. Ayrıca ona ne söylersem söyleyeyim beni dinlemeyeceğinden emindim. Üstelik onun da bana anlatacakları vardı. Bunun için sabırsızlandığını anlamak zor değildi. Ne de olsa odada hepimizin önünde paylaşmak isteyeceği şeyler sınırlıydı. Hem zaten, okulda birbirimizi sonuna dek dinlemeye zamanımız mı vardı?

Rahat olabilirdim yani. Kendi kendime konuşmak gibi bir şey olacaktı bu. Bir farkla. Karşımda biri oturacaktı ve bu yüzden de kimse benim deli olduğumu düşünmeyecekti.

Pan’ın Labirenti’nde...

Alsancak’ta taksi dolmuştan inip masaları dışarılara taşan Sevinç Pastanesi’ne koşa koşa giderken Fransız Kültür Merkezi’nin önünden geçtik. Kocaman bir afiş asılıydı bahçe duvarlarının üstünde. Birkaç hafta sonra Sinema Günleri başlayacaktı.

– Haydi, içeri girip program alalım, dedi Beste.

Ben her şeye alık alık bakıyordum zaten. Böyle geniş caddeler ve kaynaşıp duran kalabalık, alışık olmadığım şeylerdi. Beni bıraksa kaybolurdum kesin. O çoktan bahçeye girmiş, merdivenleri tırmanmaya başlamıştı. Ardından yetiştim. İçeri girip soldaki masanın üstüne destelenmiş broşürlerden aldık. Sinema salonu hemen karşımızdaydı. Film izlemeye giriş ücretsizdi.

Sevinç Pastanesi’nin önünden durmadan insan akıyordu. Ben şaşkınlıkla çevreme bakınırken Beste filmleri inceliyordu. Birden onun çığlığıyla irkildim. Heyecanlanmıştı.

– Aaa! Bak, ben bu filmin adını duymuştum. Çok güzelmiş. Buna gidelim.

Eğilip baktım. Parmağının ucuyla dokunduğu yerde “Pan’ın Labirenti” yazıyordu.

– Tamam, dedim. Adı da ilginçmiş. Mutlaka gidelim.

– Del Toro muhteşem bir yönetmendir. Ben onun bir filmini izlemiştim.

Yönetmenleri bilen, filmleri unutmayan bir arkadaşım vardı demek. Şanslıydım doğrusu.

Öteki filmlere baktık sonra. Beste programı özenle çantasına koydu ve başladı bana o yönetmenin izlediği filmini anlatmaya.

Beste’nin dudakları baloncuk değildi ama kıpkırmızıydı. Saçlarıyla oynama alışkanlığı ise neredeyse Damla’nın aynısıydı.

İçeceklerimiz geldiğinde birden sustu ve,

– Sonunu söylemeyeceğim, belki izlersin bir gün, dedi. Ama sakın unutma. Biraz acıklı bir film. Bir de gerileceksin yani. Hazır ol.

– Gerilim mi, diye sordum.

– Sevmez misin gerilim filmlerini? Ama bu öyle sıradan gerilim değil. Basit film yapmıyor Del Toro. İzleyince göreceksin.

Sonra tamamen farklı konulara geçti Beste. Bir üst sınıfta okuyan kumral çocuktan söz etmeye başladı. Neyse ki bizim sınıftaki kızlardan birine takılmıyordu. Artık anlıyordum, arkadaşım tanımadığı insanlar üzerine hayal kurmayı seviyordu. Sınıftakilerin hepsi çözülmüş problemdi sonuçta. Nasıl konuştuklarından, neler bildiklerine kadar her şeylerine bire bir tanık oluyordu. O zaman da hayal kurmaya yer kalmıyordu herhalde. Ama Beste’nin hayalleri hep mi boş çıkacaktı böyle?

Anlatıyordu Beste.

– Sınıf temsilcisiymiş çocuk. Sosyalmiş. Bilgili, kültürlüymüş. Çalışkanmış da senin anlayacağın. Tembel, hımbıl insanları hiç sevmem ben zaten, diyordu.

– Ne o öyle Oblomov gibi. Ama Özge, var biliyor musun? Oblomov gibi tipler var yani. Benim annem pire gibidir. Uçar sanki. Babam da öyle.

– Oblomov da kim?

– Aaa! Sen okumadın mı Oblomov’u. Ben geçen yıl tatilde okudum. Oku bence. Bayılırsın.

– Ben klasikleri okuyacağım, dedim.

Neydi o kitabın adı? Klasiklerden demişti öğretmenimiz. Anımsamalıyım, anımsamalıyım! Hayır! Aklıma gelmiyordu.

Böylece Beste’den geri kalmadığımı gösterme fırsatını kaçırmış oluyordum. Okumakla okumayı düşünmek arasında fark vardı.

– Oblomov da klasik kızım. Ama sıkıcı değil. Çok eğlenceli bence. Sana veririm istersen. Bizim evde var.

Konuşurken boynundaki arı kanatlı kolyeyle oynuyor, sözünü ettiği kişi pastanenin hemen önündeymiş gibi camdan dışarı bakıyordu. Ara sıra da bakışları, yatakhanede yaptığı gibi tavanda geziniyordu. Havai bir kız izlenimi vermişti bana ama ne kadar yanıldığımı şimdi anlıyordum. Kitap okuyan, film izleyen ve kitaplar, filmler, hatta yönetmenler hakkında konuşabilen biri vardı karşımda. İnsanlar hakkında çabuk karar vermekten kaçınmam gerekiyordu demek. Beste beni çok etkilemişti.

Sonra havadan sudan konuştu biraz. Yatılı okulda okumak aslında istemediği bir şeymiş. Ailesiyle İstanbul’a taşınma olasılıkları varmış. Hem artık pek olasılık düzeyinde de değilmiş durum. Gerçekleşmek üzereymiş. O zaman yatılı okumayacakmış Beste. Sabah gidip akşam evine dönmek istermiş aslında ama bakalım nasıl olacakmış. Servis kullandıktan sonra hiç kıymeti yokmuş. Sokaklarda yürümek istermiş o. Öyle alışkınmış. Onun yaşadığı ilçede insanlar akşam olunca deli gibi evlerine koşmazlarmış. Işıklı çarşılarda, apaydınlık, turunç kokan sokaklarda, güzel bahçeler arasında aheste giderlermiş evlerine. Kendisi de akşamları okul çıkışı vitrinlere bakmayı, kitapçılara girmeyi severmiş.

– Son anda bir terslik olur da taşınmazsa bizimkiler, bunca yıl nasıl geçecek bakalım yatılı okuyarak, derken dertlenmiş gibiydi sanki.

Onun hayatından çok memnun olduğunu sanırken de yanıldığımı düşündüm. Bana gelince...

Neyse ki bana sıra gelmiyor, Beste konuştukça konuşuyordu.

Elbiseler, saçlar, sınıf temsilcisi kumral delikanlı ve en önemlisi öğretmenler hakkında yeterince konuştuktan sonra, artık ona sıkıcı gelecek konulardan söz etmeye başlayabilirim diye düşündüm. Zaten yan masaya sarışın, yeşil gözlü bir delikanlıyla havalı bir kız gelip oturmuşlardı. Beste beni dinlemezdi artık. En azından okulda arkadaşlarımıza anlatacağı ilginç bir şey keşfetmişti. Delikanlı kıza çok kibar davranıyordu. Alçak sesle konuşuyor, durmadan gülümsüyorlardı. Hava bulutlanmıştı. Yağmura tutulur muyduk acaba? Şemsiyemiz yoktu. Şemsiye taşıyamazdı Beste. Hemen, ilk girdiği dükkânda unuturdu çünkü ve yine ıslanırdı. İngilizceci çok kuralcıydı. Sürekli kurallarla yaşamak sıkıcıydı. Okulda ne çok öğretmen vardı, filan falan...

Sonra sustu. Galiba aklına bir şey gelmişti. Arada yan masaya bakıyordu. Sanki dalgınlaşmıştı biraz. Belki de konuşmaktan yorulmuştu. Bu fırsatı kaçırmadım. Sözü ben aldım.

Anlattım... Anlattım.

İçimde ne varsa döktüm.

Bu kadın, yani yazar beni ne zaman anlayacaktı? Özge olduğuma, yazdığı karakterin ben olduğuma ne zaman inanacaktı? Eğer benimle oyun oynamak istiyorsa bunu yapabilirdik. Ben pek çok oyun oynanan bir sokakta büyümüştüm. Onu şaşırtabilirdim. Ama daha ilk yazışmada, odadaki yatak sayısı konusuyla beni gerileten bir hamle yapmıştı. Oyun istemiyor muydu? Oyun olmazsa hayatın ne kadar sıkıcı ve zaman zaman acı verici olabileceğini bilmiyor muydu? Onun yaptığı da bir oyun değil miydi ayrıca? Kurmaca yapıtlar üretmek, kahramanlar yaratmak oyun değil de neydi?

Özge oyun seven bir kızdı. Mutluluk Sokağı’nın Özge’si. Bilgisayar oyunlarını seviyordu en çok. Bunu yazan insan, kendisi de sevmeliydi oyunu, değil mi? Yoksa saçma sapan bir şey çıkardı ortaya.

Daha küçükken sokakta beştaş oynardık biz. Sonra saklambaç en sevdiğim oyunlardandı. Dikenli çalılar arasında bulunmak çok kolay olsa da. Sobelenirdik. Ebe değişirdi. Ebe, başını sedir ağacına dayayıp saymaya başladığında kuşlar gibi ötüşerek uçuşur, o hep bildik yerlere saklanırdık. Saklanacak fazla bir yer yoktu ki. Yine de her bulunuşumuzda hayret eder, şaşkınlık çığlıkları atardık. Bu ebe ne hünerliydi böyle? Nasıl buluvermişti bizi şıp diye?

O sıralar evimiz... Neyse. Bunları Beste’ye niye anlatacaktım ki? Onun yerine, annemin bir bilgisayarı olduğunu, işi gereği onu kullandığını, ben sık sık Windows’un çökmesine neden olduğum için azarlandığımı filan söyledim. Mutluluk Sokağı’nda da yazılmış olduğu gibi. Şimdiki gibi cep telefonlarına sığmıyordu o zamanlar bilgisayarlar.

Ben başka türlü oyunlar seviyordum artık. Kafamda kurduğum şeylerle hayatım tümden örtüşmüyordu belki ama dümdüz bir hayat bana göre değildi. Oyun istemiyorsa Üçyapraklıyonca’yla anlaşmamız zordu. Sen hem oyuncu, hayalci, sıradışı bir kızı yazacaksın roman kahramanı diye, hem de sıradan bir hamleyi çözüp geri püskürteceksin. Ben olsam beklerdim. O bir yatağın, Özge’nin zihninde nereye kaybolduğunu, kimin yatağının yok olduğunu ve böylece odada neden yedi yatak kaldığını merak ederdim.

Merak ediyordu aslında. Ve pat diye de soruyordu Üçyapraklıyonca, kimin yatağını yok ettin Özge diye....

Yine de umudum vardı. Sonunda istediğim gerçekleşecekti. Benim, Mutluluk Sokağı’ndaki Özge olduğuma inanacaktı. Biliyordum. Benim de adım Özge’yse, ben de ona kendimi kabul ettirmenin bir yolunu bulacaktım.

Anlatıp anlatıp başa dönüyordum. Hayır, bana neden inanmıyordu? Biz ona inanmıştık ama. Ben gerçekçi bir yazarım, dediğinde inanmıştık. O ise beni ciddiye almıyordu demek. Hiç hoş bir durum değildi bu. Gerçekten.

Bir solukta sayısız sözcük kullanıp pek çok cümle dizmekten soluksuz kalmış olacağım ki birden sustum. Bir yudum su içmeliydim. Dilim damağım kurumuştu. Ama su boğazımda çalkalandı. Boğulacak gibi oldum. Damla bakışlarını yüzüme dikmiş,

– Saat Özge! Saat dolmak üzere! Çarşı izni bitiyor. Çabuk kalk, diyordu.

Çantamı omzuma asarken çabuk diyen o değilmiş gibi, kolumu tuttu ve yüzüme eğilip,

– Sen romandaki o kız olduğuna kendini iyice kaptırmadın, değil mi Özge, diye sordu.

Kanımın donduğunu hissettim birden. Yüzüne bakakaldım. Ve gerçek kafama dank etti. Karşımdaki Damla değil, Beste’ydi. Sıra dinlemeye geldiğinde pekâlâ dinliyordu ve saçıyla, kolyesiyle oynaması buna engel olmuyordu.

Ona, Üçyapraklıyonca’ya, uzun zaman mail göndermedim. Hem dersler hem de cesaretimin kırılması yüzünden. Bu arada Beste’nin arkadaşlığından çok mutlu olmaya başlamıştım. Anlattıklarımdan odadakilere tek kelime bile söz etmedi. Sağlam bir kızdı demek ki. Sır tutan. Ya giderse? Gitmesindi. Biri gidecekse Simge gitmeliydi bence. Zaten yatağını da buharlaştırmamış mıydım?

Simge’yi neden odada yok saydığımı Üçyapraklıyonca’ya anlatmak istemiyordum. Kafamdakileri derinlemesine anlatmaya başlamaktan korkuyordum. Buna hazır değildim. Beni yazmalıydı, evet. Özge’yi. Ama her şeyi kendisi anlamalı, bulmacaları bana değil, kendisine sormalıydı. Ondan istediğim... Mutluluk Sokağı’nın devamını yazmasıydı. Başkalarını bu hikâyeye sokmanın ve kahraman yapmanın âlemi yoktu.

Ayrıca Simge’yi odada istememe noktasında durmayı kendime yakıştıramıyordum. Onun oda arkadaşımız olmaktan memnun olmaması bizim suçumuz değildi. Çevresinde dönüp duran kendi ekibi vardı. Tepeden bakışlarıyla onları öyle bir yönetiyordu ki! Arkadaşlarıyla aynı odada kalmak istiyordu. İdareden odasının değiştirilmesini istemiş ama olumsuz yanıt almıştı.

“Farklı arkadaşlar, değişik arkadaşlıklar iyidir. Kaynaşırsınız. Bu yıl böyle olacak. Seneye belki,” demişlerdi.

Simge bunu saklamaya hiç gerek görmemişti. Kendisini bizden biri olarak görmeyi reddediyordu. Sanırım bunun benimle ilgisi yoktu. Ben, ne kadar unutmaya ve kendimi başka bir hayatın içinde hayal etmeye çalışsam da sorunları olan bir kızdım. Rüyalara tutunma derdinde olan. Beni dinleyen olmasa da her sabah ucundan kıyısından o gece gördüğü rüyayı anlatmaya çalışan biri...

Sınav kazanmıştım ama görünen o ki geldiğim okul şimdi okuduğum okula temel oluşturamıyordu. Birçok konuda eksik kaldığımın farkındaydım. Çok çalışmam gerekiyordu. O zaman ancak belki ortalama bir öğrenci olabilecektim. İlk yıl benim için, bu okula hazırlık yılı olacaktı. Ben Simge için bir rakip değildim kısacası.

Onun sorunu Aslı’ydı.

Düzenli, çalışkan, kavraması yüksek Aslı.

İlk çatışma sınıf başkanlığı adaylığı sırasında çıktı. Sınıftakiler üç kişiyi aday göstermişlerdi. En yüksek oyu Aslı almıştı. Sonra İlhan, en sonra da Simge. Aslında hepsi birbirine yakın oylar almıştı ama birinci Aslı olmuştu. Aslı sınıf başkanı olmak istemediğini söyleyerek çekildi. Seneye belki ama bu yıl yapmak istemiyorum, dedi. Böylece sınıf başkanlığı iki aday arasında oylandı. İlhan daha fazla oy aldığı için başkan seçildi. Ne tuhaftır ki Simge, İlhan’dan çok, Aslı’ya kızdı. Rakibiyle aynı odada kalıyor olmak, sorunu büyütmesine neden oldu belki. Günlerce burnundan soludu. Sabahları hazırlanırken ve geceleri yatmadan önce, hepimizin koşuştuğu sıralarda çok agresif davranışlar sergiledi. Aslı’nın her şeyine kusur buluyordu. Rahatsızlığını saklamak şöyle dursun, bakışıyla, ses tonuyla, duruşuyla, kapı, çekmece ve dolap kapaklarını adeta çarparak kapatmasıyla gözümüze sokmaktan çekinmiyordu. Aslı tepkisiz kalınca tutumundan yavaş yavaş vazgeçmek zorunda kaldı. Savaş tek cepheli yapılamıyor, saldırı düzeyinde kalıyordu. Bu da Simge’ye keyif vermemişti anlaşılan.

Aslı, başarısını başkalarının başarısızlığı üzerine kurmayan biri olarak sıkı bir rakipti. Sınıf birinciliğini zorlayacak bir öğrenciydi. Ayrıca Simge’de kırıntısı olmayan bir özelliği vardı. Çok insancıldı. Sevgi doluydu. Yumuşak başlıydı ayrıca.

Offf! Nerelere gidiyordu böyle kafam? Ben bunları ona, o kitabın yazarına anlatmak zorunda mıydım? Arkadaşlarımı çekiştirmemi mi istiyordu yani? Bunu yapmamıştım işte. Onun yerine odadaki yatak sayısını azaltmış, Simge’yi de arkadaşlarının odasına havale etmiştim.

Üçyapraklıyonca, sorunlarımı bu yolla çözmenin önemli bir özelliğim olduğunu beni tanıdıkça anlayacaktı. Bilmece değil, hayır. Çözüm. Kendimi hayal ettiği yerde gören, istemediği insanların ve nesnelerin varlığını hissetmeyen... Günaydınlarıma en düşük ses tonuyla karşılık veren, sorularımı isteksizce yanıtlayan ve hatta bazen duymazdan gelen biriyle uğraşmaktan iyiydi bu tutum. Böylece onu da sıkıntıdan kurtarmış oluyordum. Odada Simge yoktu ama onun için de ben yoktum.

Yazışmalar...

Sonunda bir akşam, bütün bunları anlatmak yerine sorular içeren bir yazı yazdım Üçyapraklıyonca’ya. Neden kendine yakıştırdığı ad, Üçyapraklıyonca’ydı? Neden dört yapraklı değildi? Değerli olan, ender bulunan, şans getiren dört yapraklısı değil miydi bu yonca bitkisinin? Daha değersiz olanı seçmekle kendisini yüceltmek mi istiyordu?

Onu iğnelemiştim, evet. Ve bana yine beklemek düşüyordu bu durumda. Kendimden değil, ondan söz ediyorsam yanıt hemen gelmiyordu. Artık öğrenmem gerekiyordu. Sanırım soru istemiyordu.

Ya ne istiyordu bu yoncaların üç yapraklısı?

Aradan bir hafta geçtikten sonra mailime yanıt geldi:

Üç yapraklı yonca doğaldır. Her yerde yetişir. Yaşama sıkı tutunur. Nazlanmadan çoğalır ve kendisi gibi olan üç yapraklı yoncaları, dört yapraklı değiller diye küçümsemez.

Ben, aslında deformasyona uğradığı için yaprak sayısı çoğalan dört yapraklı yoncanın peşine düşüp de dalga dalga yeşillikler oluşturan, pembe pembe harika çiçekler açan üç yapraklı yoncaları hafifsemeyi haksızlık olarak görüyorum. Ayrıca öyle özel bir anlam yükleyeceksek ille, unutma Özgeciğim, insanlar dört yapraklı yoncaları üç yapraklıların içinde arar. Yani üç yapraklı yoncalar her zaman aralarından dört yapraklısını çıkarabilir. Bunun tersini hiç gördün mü? Dört yapraklı yoncalar denizini yani?

Sevgiler.

Üçyapraklıyonca.

O gece rüyamda yonca denizleri içinde gördüm kendimi. Yumuşak, kısa, taze ot kokulu, minik yapraklı ve sıktılar. Üstelik pespembe çiçekler açmışlardı.

Yatağımı toplarken kendi kendime uçsuz bucaksız yonca tarlalarını anlatmaya başladım. Banyoda dişlerimi fırçalarken susmak zorunda kaldım. Giyinirken devam ettim. Nasıl oldu bilmiyorum ama tarlaya kuzular da girdi, kelebekler de. Hatta memelerinden süt damlayan bir inek. Sonunda simli, dolgun bir iple karıştırdığı saçlarını kalın kalın ören Simge,

– Özge, dedi, yoncalı, kuzulu, kelebekli rüyalar filan için biraz büyük değil misin sen kızım? Süt bile var. Biberonla mama yediğin günleri göreceksin rüyanda neredeyse.

– Sen işine baksana Simge! Sana anlatmıyorum. Sana hiçbir şey anlatmıyorum.

– Ama dinlemek zorunda kalıyorum. Ne yazık ki aynı odadayız.

– Bak bu konuda ben de seninle aynı düşüncedeyim. Ne yazık ki aynı odadayız!

Aslı araya girdi:

– Bağrışmayın arkadaşlar, ayıp oluyor.

– Şuna bak ya. Gördüğüm rüyaya bile laf ediyor.

Simge gülmeye başladı. Onu gülerken görmek hepimizi şaşırttı.

– Ha ha haaa! Ama sen de bebek rüyaları görüyorsun Özge.

Bebek rüyaları... Ya sen Simge? Sen nasıl rüyalar görüyorsun?

Bunu sormak üzereyken vazgeçtim. Birden hafiflemiştim. Simge gülünce değişik biri olmuştu sanki. Saçının ucunu simli iple bağlarken,

– Ne bakıyorsun yüzüme alık alık, dedi.

İçimden geçeni söylemeye karar verdim. Sesimde alayın kırıntısı yoktu.

– İlk kez gördüğümden şaşırdım, kusura bakma. Sen çok güzel gülüyormuşsun Simge, dedim. Ben senin yerinde olsam hep gülerdim.

Tam da ondan beklenecek bir yanıt geldi:

– E senin buna ihtiyacın var tabii Özge. Benimse güzelleşmek için gülmem gerekmiyor. Zaten güzelim.

Bana, sen çirkinsin mi demek istemişti bu kız şimdi? Yok yok. Ne iyiden anlıyordu Simge ne de güzellikten.

Aslı çoktan hazırlanmış, dizine koyduğu kitaba göz gezdiriyordu. Beste hiç oralı değildi. Bir şarkı tutturmuştu hafiften. Çantasını yerleştiriyordu.

Günler geçiyordu. Artık gerçekten sıkı arkadaştık. Aslı, Beste ve ben. Bir de Umut elbette. Bir türlü aramızdan gitmiyor, bizi kendi aramızda bir şey konuşmak istediğimizde bile yalnız bırakmıyordu. Böylece yavaş yavaş onunla da her şeyi paylaşır olduk. Öteki guruplar, öğretmenler, dersler, aktiviteler ve diğer bütün konularda.

Dersler konusunda epeyce yardımlaşıyorduk. Aramızda kıskançlığın zerresi yoktu. İyiydik.

Ona, Üçyapraklıyonca’ya yazmaya elim varmıyordu. Sanırım cesaret bulamıyordum. Nereden başlayacağımı bilmediğimden belki. Gündüz inanılmaz bir yoğunluk içinde oradan oraya savruluyor, geceleri yazacağım yazı üzerinde bir karara varamadan uyuyup kalıyordum.

O gece, yastığımı başucuma dayayıp yorganı dizlerime çektim ve başladım yazmaya. Sanırım içimi dökmeye ihtiyacım vardı. Kısılmışlık duygusu bütün bedenimi sarmaya başlamıştı. Gecenin bu saatinde bir yolculuk yapmaya çalışıyordum. Bir köprü atarak. Uzaklardaki birine. Sağlam mı, çürük mü olduğunu bilmediğim bir köprü. Her şeyi bilemeyiz, değil mi? Bilmek zorunda da değiliz. Ama ben Özge olduğumu biliyordum. Bakalım sen kimdin yazar hanım. Sen kimdin?

Biraz pervasızdı yazdıklarım. İncelikten uzaktı. Nazik olmak istemiyordum. Ona kısa cümlelerle iki, bazen üç bilinmeyenli bir denklemden söz edecek değildim. Bu hınzırca olurdu ve bana yakışırdı da. Özge’ye. Çözememesini isteyerek yapabilirdim bunu. Onun yapamadıklarını da yapmalıydı değil mi kahramanları?

Ya çözerse?

Yastığı boynuma iyice yerleştirip gözlerimi tavana diktim. Kalem ağzımda, düşünüyordum.

Ne yazmalıydım?

“Romanlar, öyküler sanıldığı gibi rastlantılar üzerine kurulmaz,” dememiş miydi konuşmasında?

“Metninizde rastlantılara bile bazı hesaplamalardan sonra yer verebilirsiniz. Hiçbir şeyi ya da kimseyi diğerinin karşısına planlamadan, ölçüp biçmeden çıkaramazsınız. İşi, zamanı, yaşam tarzı, çalışma ya da okul saatleri, boşsa günlük alışkanlıkları, nerelerde yiyip içtiği, gezdiği; bu karşılaşmayı gerçekleştirmeye uygun mu bilmelisiniz. Aksi halde kurgu hataları yapmaktan kurtulamazsınız. Kısacası kurgu bir boyutuyla matematik işidir,” dememiş miydi?

“Okuduğunuz hikâyelerde ve romanlarda sürekli metin çözümlemek, sizi çözüm üreten birine dönüştürür. Siz, çok okudukça giderek sorun yaratan insandan çözüm üreten insana dönüşürsünüz,” de demişti.

Yapabilirdi öyleyse. Önüne koyacağım problemleri çözebilirdi.

Başlarda ona kızdığımı anlamamıştım. Sonra fark etmeye başladım.

Kızıyordum. Gerçek buydu.

Çünkü bana adres, yani umut vermişti. Oysa ilk yazdığıma aldığım yanıt bir terslemeydi adeta. Bana inanmamıştı. Öyleyse ne yazacaktım?

Sonunda ben de onu kızdırmaya karar verdim. Savunmada kalmakla bu iş ilerlemeyecekti.

Ona sorular sorarak yazmaya başladım. Romandaki Bilgi miydi o yoksa? Bilgi’nin yazar olmuş hali miydi? Bilmediği olmayan biri. Onun da kardeşleri çaresizlikten kıvranmış mıydı benim gibi? Her şeyi yapabilen bir ablanın gölgesinde gün güneş görmeden yaşamak zorunda mı kalmışlardı?

O da hep ders mi çalışırdı çocukken? Daha ders yılının başından karne notlarından emin mi olurdu anne babası? Sürprizli biri miydi? Kahramanı Özge gibi isteklerini, heveslerini bağıra bağıra söyleyen biri değildi herhalde. Sessizdi. Arkadaşlarıyla çıktığında zamanı unutmazdı. Kendi kontrolü hep elindeydi. Herhalde. Bilgi gibi.

O zaman Özge’ye de yaramazlık eden kız rolü düşüyordu. İnternet ortamını seven, hafta sonları hep dolu olan, kendisini dinlemeyen arkadaşlarından bile sıkılmayan bir kız. Ama kabul etmeliydi işte. Özge çok zeki bir kızdı. Hiç de tembel değildi. Ödev yapmadan okula gittiği olmamıştı. Yalnız kimselerin bilmediği küçük bir sırrı vardı. Problemleri kasvetli değil, eğlenceli buluyordu ve onları bulmaca çözer gibi çözüyordu. Bu da özellikle matematik dersinden hiç sıkılmamasının, tersine çok keyif almasının ana nedeniydi. Bulmaca çözmeyi seven biriydi o ve ülkenin en güzel, adı ünlenmiş okullarından birini kazanmıştı. Romandaki küçük kız, delişmen Özge, hayallerini gerçekleştirmek için önemli bir adım atmıştı kısacası.

İşte, bir bulmaca daha buldum kendime diye düşünmeden edemedim. Çok bilinmeyenli. Huyunu suyunu bilmediğim, yüzünü yalnızca bir saat kadar gördüğüm birine derdimi anlatmaya, kendimi kabul ettirmeye çalışıyordum. Kolay değildi. Olsun. Kolay bulmacaları çözmek ne kadar keyif verebilirdi ki?

Bunları yazdıkça rahatladım. Birine ihtiyacım vardı. Bu biri, o kitabın yazarı olabilirdi. Ama hiç de hassas davranmıyordu işte. Öyleyse ona kızmakta haklıydım. Çok haklıydım.

Durup durup dokundum harflere. Neler neler yazdım. Beste Oblomovları sevmiyordu, ben de kibirli insanları... Sanki karşımda yıllardır tanıdığım biri vardı. Birbirimizden sorumluyduk. Beni dinlemeli, inanmalı ve ihmal etmemeliydi.

Bütün bunları yazdıktan sonra arkama iyice yaslandım ve gözlerimi kapatmadan önce son bir güçle tuşa bastım.

Sabah içimde dehşet duygusuyla uyandım. Bir şey olmuştu ama ben ne olduğunu anımsamıyordum. Kötü bir rüya mı görmüştüm? Beynimi yokladım. Hayır. Rüya değildi. Belki de görmüş ve unutmuştum.

Canımın sıkıntısından dengem bozuldu. Masaya çarptım, sandalyeyi devirdim. Aslı sormakta gecikmedi:

– Bu telaşın ne Özge? Kaşların da çatık. Bir şey mi oldu? Kötü bir rüya mı gördün?

– Hayır hayır. Rüya görmedim sanırım. Öyle mi? Kaşlarım mı çatık?

Kendimi toplamalıydım. Demek kötü görünüyordum.

Yüzümü yıkarken düşünüyordum. Ne olmuştu? İçimdeki huzursuzluk neyin nesiydi? Formamı giyerken, saçlarımı jölelerken –neyse ki artık bu titrek, yapışkan, pelte gibi maddeyle saçlarıma şekil vermeme kimse karışmıyordu– pijamalarımı toplarken düşünmeyi sürdürüyordum. Bir şey vardı. İğne gibi batıyordu içime. Odadan çıkmadan önce birden korkunç gerçeği anımsadım ve kapının eşiğinde zınk diye durdum.

İçimdeki diken gece uykusuzluktan ölürken yazdıklarımdı. Odayı terk edemiyordum. Beste çoktan gitmişti. Simge de... Aslı da bir ayağı dışarda, “Hadi Özge, geç kalıyoruz!” demişti.

Ben çıkamazdım. Yatağın kıyısına çöktüm. Bütün o yazdığım abuk subuk şeyleri, aslında hiç tanımadığım birine göndermiş olamazdım değil mi?

Hüngür hüngür ağlamak istiyordum. Ona kırıcı şeyler yazdığım için değil, duygularımı ele verdiğim için. Gözlerimi yumup son hareketimi anımsamaya çalıştım. O son hareketi. Parmağım hangi tuşa gitmişti; ‘Gönder’e mi, ‘Sil’e mi?

Bunu anlamak için adresime girip bakmam gerekiyordu. Şimdi bunu yapamazdım. Ortalık birden ıssızlaşmıştı. Odalarda, koridorda kimseler kalmamış olmalıydı. Bir hatayı başka bir hatayla sürdürmemeliydim. Okul içinde okula geç kalmak gibi bir davranışı kimse hoş görmezdi. Öğretmenler kızar, arkadaşlar sonsuza dek dalga geçme fırsatı bulmuş olurlardı.

Çantamı sırtlayıp odadan fırladım. Koridor adımlarımla çın çındı. Merdivenlerden soluk soluğa indim. Dönemeçlerden çarpmadan döndüm. Kapılar açıp kapılar kapattım.

Ne kadar büyüktü bu okul böyle?

Korkuyu beklerken...

– Bu kitabı bilmeyen var mıdır, bilmiyorum, dedi Beste. Adını çok duydum ama ancak okuyabildim. Ve büyülendiğimi söylemeden geçmeyeyim şimdi. Haksızlık olur çünkü. Ya istasyonda geçen o hikâye? Sepet sepet hikâye?

– Demiryolu Hikâyecileri, diye atıldı Aslı. Çok iyi bir hikâye gerçekten.

İçimde büyüyüp duran korkuyu mu anlamıştı bunlar? Durup dururken korkulu hikâyelerden söz etmek filan... Üstelik korkuyla beklediğim bir zaman diliminde.

Ben kitabın adını bile duymamıştım. Geçmişte çok kitap okuduğum söylenemezdi. Rastlantılar sonucu elime geçen kitapları okumuştum hep. Beste’yle Aslı’nın sözünü ettiği kitabı da sırf ismi yüzünden okumaya karar verdim. İçinde Demiryolu Hikâyecileri diye bir hikâye de olduğuna göre mutlaka okumalıydım.

Okudukça sevecektim edebiyatı. Bilmediğim dünyalar açılacaktı önümde. Keşfetmek için bu kadar geç kalmasaymışım keşke. Ama her şey her zaman bize bağlı olmuyor. Bizim elimizde olan zaman. Onu nasıl kullanacağımıza karar verebiliriz. Şimdi kıyısına vardığım gerçek bu. Suçu hep başkalarına atamayız, değil mi?

Zaman zaman başka sularda yüzsem de maillerime bakana dek içim çalkalandı. Kafamı derse veremedim. Ne zaman ki gönderilenler arasında dün gece yazdıklarımı görmedim, o zaman rahatladım. Ve nedense ancak o zaman, son anda elimin ‘Gönder’ değil, ‘Sil’ tuşuna bastığını anımsadım. Gözlerimin önündeki bu aydınlanmadan sonra üstüme öyle bir rahatlık çöktü ki anlatamam. Gevşedim ve korkumu aptalca buldum. Diğer yandan da düşünmeden edemiyordum. Dün gece sildiklerimi ona gönderebilirdim de. İçtenlikten yoksun olmanın âlemi var mıydı?

Umut, bana son zamanlarda dalgın olduğumu söyledi. Beni dikkatle izliyor muydu?

Aslı da, “Konuşmuyorsun, ben senin gevezeliklerine alıştım, böyle suspus oturunca tuhaf geliyorsun bana,” diyordu.

Kim bilir? Kafamı meşgul eden o kadar çok şey var ki. Ben hepsinin önüne Üçyapraklıyonca’yı geçirmeye çalışıyorum. Bunu bilerek yapıyorum. Tüm diğer korkularımın, sorunlarımın, eksiklerimin geride kalmasına neden olabildiği için. Şimdi o da neredeyse başka bir sorun kaynağı haline geldi, canımı sıkmaya başladı.

Ben en iyisi bir kitap alıp başlayayım, dedim. Beste’ye de öyle söylemiştim ya. Kendimi kaptırırsam her şeyi unuturdum. Kesin unuturdum.

Öğle tatilinde kütüphaneye gittim. Korkuyu Beklerken adlı hikâye kitabını istedim. Biraz tuhaf baktı yüzüme memur. Üstüne basa basa, 12. sınıftan bir öğrencide olduğunu söyledi. Beni bu kitap için küçük mü bulmuştu?

Parmağımı dizi dizi kitapların üstünde gezdirerek yeni bir kitap aradım. Öyle çok kitap vardı ki heyecandan seçemiyordum. Ayrıca adını bildiğim okunacak kitap sayısı pek de fazla değildi. Bocalamam biraz da bu yüzdendi.

– Hikâye okumayı seviyorsan, diyerek adeta yardımıma koştu kitaplık görevlisi...

– Evet, dedim.

– Ben sana bir kitap önereyim öyleyse, dedi.

Kalktı ve raflardan birinin önüne gitti. Uzanıp incecik bir kitap aldı ve bana getirdi. Yine içine sürükleneceğim bir kitabı ellerimde tuttuğumu bilmiyordum. Ben mi hayalciydim, kitaplar mı; ben mi kitapları yutacaktım, kitaplar mı beni? Kim bilir?

Gün bitip de yataklarımıza uzandığımızda, o ince kitabı kucağıma aldım. Etüt süresi çalışmak için bazen yetmiyordu ama günlerden cumaydı ve her şeyi yapabilmek için önümde kocaman bir tatil vardı.

Parasız Yatılı’nın kapağını açarken, başlamadan önce ona, Üçyapraklıyonca’ya yazmam gerektiğini düşündüm. Küçücük bir mail:

Bugün yeni bir kitap okumaya başlıyorum. Bir hikâye kitabı. Parasız Yatılı’yı kütüphane memuru önerdi bana.

Okuyunca size de düşüncelerimi yazacağım.

Görüşmek üzere...

Beklenmedik yanıt.

Ondan, yani Üçyapraklıyonca’dan yanıt, hiç beklemediğim kadar çabuk geldi. Ne okuyacaktım? Merak etmişti. Ona kitabın adını ve yazarını yazdım.

Parasız Yatılı, bana okuduğum görkemli okulun ve onu kazanmanın nasıl büyük bir armağan olduğunu anlatmaya yetti. Hikâyeler içinde sürüklenirken kendimi kâh kütüphanede, kâh bahçedeki tenha köşelerden birindeki sıralarda buluyordum. Arkadaşlarım kitapla adeta bütünleştiğimi görünce peşimi bırakmıştı. Umut bile.

Başka bir âleme dalmıştım. Acelem yoktu, her satırı yudum yudum içer gibi okuyordum. Yazardan yanıt da gelmişti:

Füruzan bu ülkenin en büyük yazarlarındandır. Yaşayan bir yazarın yapıtı elindeki. Onu erken yaşta keşfetmen önemli bir kazanç Özge... Kitapla ilgili düşüncelerini öğrenmek isterim. Parasız Yatılı’daki hikâyeler beni çok etkilemişti.

Bana soru sormuyordu. Düşüncelerimi öğrenmek istiyordu. Bir yazarla kitaplar üzerine konuşma fırsatı bulmak birden çok hoşuma gitti. Kitabı bitirir bitirmez oturup ona yazmaya başladım. Hemen kütüphaneden başka bir kitabını alacaktım Füruzan’ın. Ama o sırada kütüphane memuru bana bambaşka bir kitap önerdi: Dönüşüm. Yazarının adı Kafka’ydı. O kocaman, odalara sığmayan hamamböceğini dehşet içinde okuyacağımı bilmeden yine incecik olan kitabı aldım. Sıradaki kitap Dönüşüm’dü yani. Bunu Üçyapraklıyonca’ya yazmakta gecikmedim. Yanıt da çabucak geldi:

Ooo, Kafka okuyacaksın demek. Kolay gelsin Özge!

Kafka okuyacaktım, evet. Ve daha pek çok kitap. Ama bu başladığımız oyunu bırakmamız anlamına gelmiyordu, değil mi?

Dersler, etütler, ders araları, yemek saatleri, spor, yatma zamanı, kalkma zamanı, durmadan çalan, sustuklarında da kafamın içinde çalmaya devam eden ders zilleri...

Bütün bunların arasında, oturup ona yazdım:

Dönüşüm bitti. Okurken tiksintiyle karışık bir korkuya kapılsam da, insanın böyle dönüşebilmesini nedense şaşırtıcı bulmadım. Olabilir, diyorum. Bence olabilir.

Yanıt hemen geldi:

Dönüşüm’deki metaforu şaşırtıcı bulmaman çok ilginç. Pek çok kişi Kafka okumaya Dönüşüm’den başladığında çok etkilenir. Senin dönüşümün nerede gerçekleşti diye düşündüm Özge. Yoksa böyle bir farklılaşma sana çarpıcı gelirdi. Gregor Samsa yalnızca bir roman kahramanı olsa da bilinirliğini yüz yıldır sürdürüyor. Asırlardır tanınan, unutulmayan roman kahramanları var. Üstelik yaşayan ve ünlü kabul edilen pek çok insan onların varlığından habersiz. Bilseler, inan bana çok kıskanırlardı. Çünkü bugünkü ünün yarına kalacağına dair hiç garanti yok.

Sonunda farkına vardım, kitaplardan söz ettiğimde yanıt çabuk geliyordu. İyi de benim ders çalışmam gerektiğinden yeni bir kitabı göz açıp kapayıncaya dek okumam mümkün değildi. Sınavlar gelmiş çatmıştı. Derslerle hikâyeler, romanlar; rüyalarla hayaller arasında yuvarlanıp gidiyordum. Arkadaşlarım benim dışımda bir dünyada yaşıyor gibiydi. Yavaş yavaş kütüphaneye kapanmaya, ıssız bahçe köşelerindeki banklarda tek başıma zaman geçirmeye başlamıştım. Umut’un beni aralarına çekme çabaları boşa gidiyordu. Sonra bir gün, onu da elinde bir kitapla bankta, yanı başımda buluverdim.

O gece ona, o maili gönderdim ve sözü hiç dolaştırmadan dank diye sordum:

Almanca sınavım vardı Üçyapraklıyonca. Size yazamadım. Yeni bir kitap için ise bir süre beklemem gerekiyor. Derslerim yüzünden. Hem burada her şey saatle. Işıkların yanıp sönmesi bile.

Ya siz?

Siz Mutluluk Sokağı’nın devamını yazmaya başladınız mı?

İşte böyle. Ben ödevlerimi yapıyorum, sınava hazırlanıyorum ve... Önemli yazarları bir bir tanımaya başladım, ya siz? Siz ödevinizi yapıyor musunuz? Çalışıyor musunuz? Pek çok okurun bunu beklediğini anımsayarak daha çok çalışmalıyım, diyor musunuz?

Hani arkadaşlarımızdan birinin, ‘Tıkandığınız, ne yazacağınızı bilemediğiniz ya da yazdığınız metinde ilerleyemeyip kaldığınız oluyor mu’ sorusuna verilmiş bir yanıtınız vardı: “Anlatacak çok şey var. Tıkanma söz konusu değil. Hiç olmadı. Yeter ki oturup yazayım,” demişti. Zaman mı bulamıyordu? İşi neydi yazmaktan başka? “Yazmaktan ve okumaktan başka işim yok,” sözleri doğruysa ne yapıyordu?

Sınavım iyi geçti. Ben bu eril dişil eklerin üstesinden geleceğim sanki. Artık biraz olsun nefes alabilirim. İngilizce sınavına yalnızca bir hafta var, ama ben zorlanacağımı sanmıyorum. Sana kucak dolusu sevgi İdil öğretmenim. Bu okulda İngilizcede çok fazla zorlanmıyorsam bu sizin sayenizde. O tatlı diliniz bir yabancı dili nasıl tanıdık hale getirmiş.

Karşımda duran yol bilinmez değil, ilerleyebileceğim bir yoldu.

O gece babaannemin, “Renkli rüyalar gör Özgeciğim,” sözleriyle uyudum. Yanımda olsa. Saçlarımı okşasa...

Babaannem nasıldı acaba? İyi miydi? Neler yapıyordu? Onu çok özlüyordum.

Gece yarısı biri uyandırmış gibi uyandım.

Ortalık öyle sessizdi ki dünyada tek başıma kalmış gibiydim. Karanlıklar içinde bir sokaktaydım. Bir küçük kız sokak çeşmesine doğru yürüyordu. Sokaklar boştu. Evler bomboştu. Pencerelerde perde, camların ardında sokağa bakan yüzler yoktu. Ayaklarında lastik terlikler vardı kızın. Kıvırcık saçları atkuyruğu yapılmıştı. Kurdelesi yoktu, hayır. Elinde bir kova vardı. O çeşmeden su doldurmaya gidiyordu. Su akıyor, akıyor; kova bir türlü dolmuyordu. Suyun şırıltısı duyulmuyordu, hayır. Su da sessiz akıyordu. Her şey çok sessizdi. Kızın adımları, solukları, daldan bakan kırmızı tüylü saka kuşu, önünden uçan iri benekli, iri kanatlı kelebek, uzaklaşıp giden, gittikçe gözden yiten bir arabanın tekerlekleri, güneşte parıldayan çakıl taşları...

Alevlere su taşıyan bu kız kimdi?

Burası neresiydi?

Sorularımın yanıtını alamadan gerçekten uyandım. Pek görmediğim bir rüya görmüştüm. Kalbim çarpıyordu. Ortalık zifiri karanlıktı. Nefesimi tutup dinledim. Dünyanın seslerini duymak için. Arkadaşlarım, ince soluklarını geceye üflüyorlardı. Onların varlığına sevindim. Evrende yapayalnız değildim, hayır. Yan odada uyuyanlar vardı. Arka sokaklara dizilmiş apartmanlarda da öyle. Aşağılarda, denize bakan pencerelerinde şimdi körfezin ışıklarının yanıp söndüğünü hayal edebildiğim yalı apartmanlarında...

Kuzeye ve güneye doğru akıp giden bütün o yolların, sokakların, caddelerin kıyılarındaki evlerde uyuyanlar, rüya görenler ya da uyanıp benim gibi geceyi dinleyenler vardı. Burada bir oda dolusuyduk. Dizi dizi odalar dolusu. Yarın sabah olduğunda okul dolusu olacaktık. Seslerimiz vardı. Ağaçların dallarına, yemekhanenin, dersliklerin, yatakhanelerin, koridorların, merdiven boşluklarının tavanlarına, bahçelerden gökyüzündeki bulutlara doğru koşan seslerimiz. Konuşmalarımız, gülüşmelerimiz, sorularımız, sorulara yanıtlarımız vardı. Boşluğa değil, hayır, birbirimize tutunan, çatılardan yükselen, zaman zaman uğultulara dönüşen, fırtınalara özenen, pencere pervazlarından kurtulup rüzgârlara tutunan... Burada biz vardık.

Yalnız değildik.

Uyumalıydım artık. Yarın Üçyapraklıyonca’ya yazmalıyım, diye düşündüm uykuya dalmadan önce. Sabah dilimi tutmalı, gece gördüğüm rüyayı odada anlatmamalıydım. Hem o küçük kızı bilmelerini istemediğimden hem de içinde kelebeklerle alevler olduğundan. Simge’nin kelebekli rüyam yüzünden beni nasıl alaya aldığını unutmamıştım.

Sanırım ona, Üçyapraklıyonca’ya, rüyalarımdan çalmadan, kırpmadan söz etmenin zamanıydı artık. Onları ne kadar saklayabilirdim ki?

Hem saklayacaksam neden yazışıyorduk biz?

Ona gördüğüm rüyayı sıradan bir şeymiş gibi yazdım. Herkesin görebileceği bir rüya. Yine de bana bu rüyayla ilgili pek çok soru soracağını düşünüyordum. Ama o, bambaşka bir soru soruyordu bana yazdığı mailde:

Yarıyıl tatilinde ne yapacaksın Özge?

İşte bu soruyu hiç beklemiyordum. Yarıyıl tatili yaklaştıkça tek istediğim, bu sorudan kurtulmaktı hatta. Yanıt vermeyecektim elbette, bu kesindi. Diğer yandan böyle yaparak onunla iletişimi nasıl sürdürecektim, o belli değildi.

Ona bambaşka bir şeyden söz ederek bu sorudan kurtulabilir miydim acaba? Şimdilerde ne okuyordu? ‘Ne yazıyordu’dan geçmiştim. Buna yanıt verse de bana bambaşka şeyler anlatacaktı, biliyordum. Bir yetişkin romanı üzerinde çalışıyordu filan. Ona, neden çocuklar, gençler için yazıyorsunuz, sorusu da sorulmuştu. Bu soruyu farklı sorabilirdim. Öyle de yaptım.

Neden yetişkinler için yazarken çocuk ve gençlik kitapları yazmaya başladınız?

Beklemediğim kadar uzun geldi yanıt. Bazılarını söyleşide de dinlediğim cümleler daha kapsamlı kurulmuştu. Özel bir ders niteliğindeydi bana yazdıkları. Bunları bir gün özellikle Aslı’ya gösterecektim. Onun çok şaşıracağını, tüm dikkatini vererek okuyacağını biliyordum. Elbette Üçyapraklıyonca’dan izin isteyecektim önce. Bu iletileri bazı arkadaşlarımla paylaşabilir miyim, diye soracaktım.

Yanıtı içtendi yazarın. Buna çok sevindim.

Bir gün birdenbire çocuklar için de yazayım, diyerek başlamadım. Kendiliğinden çocuk hikâyeleri çıkmaya başladı elimden. Ben bile anlamadım önceleri onların ne olup ne olmadığını. Yazdıklarım çocuklar için miydi, yoksa büyüklere çocukları anlatan hikâyeler miydi? Bunun ayrımını benim yerime yayınevi yaptı ve böylece ilk çocuk hikâyelerim yayımlandı.

Burada şunun altını çizmek isterim ama... Ben çocuk kitabı denilen şeyle çocuk edebiyatının ayrılması gerektiğini düşünüyorum. Yani çocuk kitabı dediğinde, hangi çocuk kitabı diye sorabilirim. Çocuk yemek kitabı mı? Çocuk spor kitabı mı? Çocuk boyama kitabı mı? Çocuk oyun kitabı mı?

Bir ‘Çocuk Edebiyatı’ndan söz etmek gerekirse, edebiyat edebiyattır. Onun ‘çocuğa göre’ olanı vardır, evet. Cümle yapısıyla, cümledeki sözcük sayısı ve çeşidiyle. Konusu, anlatımıyla. Ama o öyle bir hikâye, öyle bir şiir, öyle bir romandır ki, onu bir yetişkin de okurken edebiyat tadı alır.

Yürüyüşe çıkacağım sevgili Özge. Bilgisayar başında oturmaktan sırtım tutuldu. Ağaçlık bir yolda hızlı hızlı yürüyeceğim şimdi. Yürümek mutluluk veriyor, düşüncelerime de özgürlük.

Hoşça kal.

Evet. Bana bir soru sormuştu. Ve ben de ona yanıt vermek yerine bambaşka bir soru sormuştum. Hiç sakınmamış, konu hakkındaki düşüncelerini anlatmıştı. Şimdi sıra bendeydi. Ben kaçacaktım. Haklı bir nedene sığınıp.

Anlattıklarınız çok önemli. Teşekkür ederim.

Size uzun uzun yazmak isterdim, ama önümüzdeki haftaya iki sınavım var.

Daha sonra görüşmek üzere.

O sıralarda bütün bunları unutmama neden olacak bir olay yaşandı okulda. Simge, sınıf başkanı İlhan’la tartıştı. Ona kalem attı. İlhan, “Sen çok sinirlisin, sataşıyorsun resmen, rehberlikle konuşacağım,” dedi. Simge ona, “Bana psikolojik bozukluğun var demeye mi getiriyorsun?” derken yumruklarını sıktı.

Başkan, “Hayır, seni sakin olmaya davet ediyorum,” dedi alçak sesle. Simge, “Ben sakin olacağım, sen sınıfı kolay idare edeceksin, öyle mi? Olmayacağım. Sen de başkansan çöz bu problemi!” diye gürledi.

Problemin ne olduğunu bile anlamamıştım. Sorduğumda Aslı anlattı. Simge, Sena adındaki arkadaşımızla tartışmış. Sena sakin bir kızdı. Uzun, düz saçlarının biraz gizlediği, hep gülümseyen bir yüzü, duru bakışları vardı. Sena’yı bir tartışmanın içinde hiç görmemiştim. Alçak sesle konuşan, çevresiyle değil, daha çok derslerle ilgilenen bir öğrenciydi. Onlarınki de tartışma değilmiş zaten. Simge, Sena’ya sataşmış. İlhan, bizimkini uyarmış. Simge zaten sınıf başkanlığını bu çocuğa kaptırdığı için kızgın olduğundan, öfkesini Sena’dan çekip ona yöneltmiş filan...

Anlamak zor değildi. İşin içinde Simge varsa sorun da vardı. O gün başka bir şey konuşulmadı sınıfta. Hatta öteki sınıflara bile çoktan yayılmıştı kavga olayı. Simge aşağı, Simge yukarı...

– Kendinden söz ettirmeyi biliyor bu kız, dedi Beste.

– Hatta konumuz Simge değilse rahat edemiyor, diye atıldı Aslı.

Benimse kafam bambaşka şeylerle doluydu. Sınav, Üçyapraklıyonca ve rüyalarım. Bir de şu rüyalarıma giren böcek, Gregor Samsa. Kitabın etkisinden kurtulamamıştım. Ne dehşet şeyler yaşamıştı bu Gregor böyle?

Bazı problemler kendiliğinden çözülür...

Sınavlar güzel geçmişti. Hatta beklediğimden de güzel. O sıralarda Almanca sınavından da ortalama bir not aldığımı öğrendim. Çifte sevinç yaşıyordum. O gün neşeme neşe katacak bir şey oldu.

Beste’nin kendisine hayran hayran baktığı son çocuk yanımıza gelip Beste’yle konuşmak istedi. Bu kez hiçbir kusur bulamıyordu bizim kız. Ne yapacaktı şimdi? Çocuğu adeta sınava çekti. Neler severdi, kitap okur muydu? Aaaa! O bir voleybolcu muydu? Tamamdı o zaman. Maçını haber verirse izlerdik. Ama şimdi bizim hemen gitmemiz gerekiyordu. Aramızda halledilecek çok önemli bir sorunumuz vardı.

Önemli sorun yarıyıl tatiliydi.

Voleybolcu çocuk bize şaşkın şaşkın bakarken sanki artık yalnız kalmışız gibi Beste bana dönüp,

– Eee Özge, annenlere haber verdin mi? Yarıyıl tatilinde bize geliyor musun, diye sordu.

Şaşırıp kalmıştım. Oradan uzaklaşırken,

– Ne diyorsun Beste, dedim.

– Kurtulmaya çalışıyorum, dedi.

– Kimden?

– Şu çocuktan.

– Neden ama? Bayılıyordun hani.

– Boş ver şimdi onu. Sahiden, yarıyıl tatilinde bize gelsene.

Birden ne yapacağımı, ne diyeceğimi şaşırdım.

– Olur mu ki... diye geveledim.

– Seninkiler izin verirse neden olmasın?

Kekelemeden yanıt veremedim,

– Benimkiler?

– E herhalde izin alacaksın, değil mi? Zaten başka türlü çıkamazsın okuldan.

– Tabii canım. Olur mu izin almadan?

– Biliyorsun benim kardeşim yok. Bu yüzden ben hep eve arkadaş getiririm. Çocukluğumdan beri böyle bu. Annem de çok sevinir bir arkadaşımı bize davet ettiğimde. Sen şimdi seninkilerle konuş. Bana haber ver. Ben evdekilere öyle söyleyeyim. Baştan izin almam gerekmiyor, dedi.

Belli belirsiz bir sesle yanıtladım onu. Yine de, “Tamam,” derken bir boşluğa yuvarlanıyormuşum gibi geldi.

Sürpriz yarıyıl tatili...

Bunu ona yazmayacaktım, hayır. Henüz Beste’yle, onların daha güneyde, büyük bir ilçede bulunan evlerine gidip gitmeme konusunda karar vermemiştim çünkü. Onun yerine sınav başarılarımı yazdım. Ve yine bir sorunun kanatlarına sığınıp kaçtım.

Neden şiir yazarken hikâye yazmaya başladınız? Sonra da roman? Hep farklı türlerde yazıyorsunuz? Şiir, öykü, roman gibi. Bu çeşitlilik niye?

Bu kez uzun süre yazmadı bana Üçyapraklıyonca. Kaygılanmaya başladım. Vaz mı geçiyordu benimle yazışmaktan. Kaçtığımı mı anlamıştı, işi mi çoktu?

Kesinlikle öyleydi. Zamanı yoktu bence. Tek uğraşı ben mi olacaktım yani? Yine de eğer kitabın devamını yazacaksa bana ihtiyacı vardı. Öyle dememiş miydi? Özge’yi kaybettim, dememiş miydi söyleşide. Bulmuştu işte. Eminim kaçırmak istemeyecekti. Yoksa nasıl yazardı romanını?

Ama yine dediği gibi bambaşka bir şey üzerinde çalışıyordu belki. Bu durumda benimle yazışması kafasını karıştırıyor olabilirdi.

Beklemem gerekiyordu.

Yapacak başka şey de yoktu zaten. Kütüphane memuruna, tatilde bana kitap verip veremeyeceğini sordum. Beni artık tanıyordu. Kütüphaneden düzenli kitap alan öğrencilerdendim.

– Dışarı kitap vermiyoruz Özge, dedi. Sonra yüzümün ne hale geldiğini görmüş olacak ki, dur bakalım, bunu tatil geldiğinde düşünürüz, diye ekledi.

Yazardan beklediğim yanıt sonunda geldi:

Sevgili Özge...

Sana yazamadım çünkü bir seyahate çıktım. Bu kez, daha önce hiç gitmediğim bir yere gittim. Kuzeyde, iklimi sert, buz gibi soğuk bir kasaba... Orada doğanın sesini dinleyerek sıradışı anlar yaşadım. Bir zamandan çalma hali de diyebiliriz. Ben gezerken mekânlar biriktiriyorum bir yandan.

Üstelik ortamın bütün durağanlığına karşın yapacak çok şey vardı. Sandalların dalgalar üstünde sallanıp durduğu küçük koya indim bazı günler. Bir kayanın üstüne oturup deniz fenerine baktım. Her tarafı cam kaplı kahvelerde köpüklü kahveler içip köpük köpük kış denizini izledim. Çıplak ağaçları. Beyaz örtüde gülüşerek yuvarlanan, birbirine kar topaçları savuran kırmızı yanaklı çocukları. Karın bazen neşeyle, bazen ince bir hüzünle yağışını... Tıpkı hayatımız gibi.

Sınavlarının iyi geçtiğine çok sevindim sevgili Özge.

Görüşmek dileğiyle.

Üçyapraklıyonca.

Sorduğum sorunun yanıtı bu değildi ki. Üstelik bunca zaman beklemiştim. Neden bambaşka şeyler yazmıştı bana?

Fazla düşünmeme gerek kalmadan buldum yanıtı.

Ben de ona aynı şeyi yapmıştım. Ona bambaşka şeylerden söz etmiştim. Daha cesur davranmış, soru da sormuştum.

Öyleyse oturup yarıyıl tatiliyle ilgili sorusuna doğru dürüst yanıt vermeliydim. Ama önce Beste’ye kararımı bildirmem gerekiyordu.

Yatmaya hazırlanıyorduk. Simge ve Aslı kendi işlerine dalmışken pat diye söyledim.

– Yarıyıl tatilinde size geleceğim Beste. Tabii davetin hâlâ geçerliyse.

– Yaşasın! Bak bu harika bir haber. Annenlere haber verdin mi?

– Benimkiler de seninkiler gibi Beste. Önceden haber vermem gerekmiyor. Biz kararlaştırdıktan sonra onlara da söyleyeceğim. Yalnız annenlerin okul idaresiyle bu davet için görüşmeleri gerekiyor, biliyorsun.

– Tamam. O kolay. Sen merak etme.

İçimden, benim de bu konuyu idareyle konuşmam gerekecek, diye geçiriyordum ki Simge’nin saçlarını tepesinde toplarken dönüp bana tuhaf tuhaf baktığını gördüm. Görmemiş gibi yaptım. Onunla uğraşmak istemiyordum. Bu arada Beste yataktan atlamış, bir sıçrayışta yanıma gelmişti bile.

– Yaşasın! Kızlar, duydunuz mu? Yarıyıl tatilinde birlikteyiz. Özge ve Beste...

Sonra onların yanıtını beklemeden heyecanla sürdürdü:

– Harika olacak. Seni bütün arkadaşlarımla tanıştıracağım. Göreceksin, çok eğleneceğiz. Sinemaya da gideriz. Bu gerçekten şahane oldu ama. Ay! Biz bir de Pan’ın Labirenti’ne gidecektik, değil mi? Program bomba!

Bu sevinçli telaş sonunda öteki arkadaşlarımızın da olaya katılmalarına neden olmuştu. Elinde diş fırçasıyla odaya giren Aslı,

– Ya ne oluyor size? Kıyameti kopardınız, dedi.

Simge atıldı:

– Saygısızsınız. Burada insanın kendi başına kalmasına izin vermiyorsunuz.

Beste altında kalmadı bu sözlerin:

– Ay, birazcık neşelendik diye senin moralin mi bozuldu Simge? Tek başına kalınca şamata yapamıyor insan, değil mi? Katıl bize ara sıra. Neşelen biraz.

Aslı’nın derdi başkaydı.

– Ben de anlamak istiyorum, ne oluyor?

– Aslıcığım, kaç kez söyledim, kulaklarında kulaklık varken duyamazdın elbette. Diş fırçalamaya bile kulakların tıkalı gidiyorsun. Yarıyıl tatilinde Özge bizim eve geliyor. Olay bu.

Aslı’nın gözleri iyice açıldı. Yelpaze kirpikleri neredeyse kaşlarına değdi. Ve böylece biz, onun ne kadar hayret ettiğini anladık. Artık şaşırdığını söylemese de olurdu.

– Aaaa! Çok ilginç. Keşke ben de gelebilseydim. Ama annemleri çok özledim.

Birden kendimi çok kötü hissettim. Ben benimkileri özlememiş miydim yani? Onu mu demek istiyordu Aslı? Herkes ailesini özlerdi. Evet evet. Özlerdi yani. Ve hiç kimse de benim kadar özleyemezdi.

– Sen de tatilin ortasında gel, başında ve sonunda ailenle olursun, dedi Beste.

Aslı bütün dişlerini göstererek güldü,

– Sahi, olur mu ki?

– Yaparsan olur, dedi Beste.

Simge:

– Burada yapışık üçüzler gibi dolaşmaya bıkmadınız herhalde. Tatil planlarınızı da beraber yapıyorsunuz.

Ben atılıp hiç düşünmeden,

– Anlasana kızım. Üç Yapraklı Yonca’yız biz, dedim.

Beste kıkırdadı:

– Ay bu çok hoş bir takma ad oldu. Yarın duymayan kalmasın. Bu üçlünün adı bundan böyle Üç Yapraklı Yonca’dır efendim.

Simge’nin dudakları büküldü.

– Kendi kendine lakap takanı da ilk kez görüyorum.

– Kıskanma Simgeciğim. Sen de iki oda ötedeki arkadaşlarınla benzer planlar yapabilirsin. Ben seni evime davet edemiyorum, çünkü sen bizimle burada olmaya bile dayanamıyorsun, dedi.

Sonra ağzını kulağıma yapıştırıp,

– Kıskanç Prenses, ne olacak, diye ekledi.

Kahkahalarımız duvarlardan taşıyordu. Sonunda sustuk. Herkes yatağına geçti. Tam o anda Simge,

– Sıradansınız, dedi. Hepiniz. Aranan daima dört yapraklı yoncadır çünkü. Şans getiren de. Üç yapraklıdan bol ne var.

Ne söyleyeceğimi biliyordum. Biz bu konuda yazarla çok önceden yazışmıştık çünkü. Yanıtı yardımıma koşmakta gecikmedi. Kendi sözcüklerimi de katınca ortaya enfes bir şey çıktı. Bana göre elbette.

– Sıradan olmayan da sıradanın içinden çıkar, dedim. Dört yapraklı yoncayı çorak bir yerde aramazsın. Yaşamayı bilen, her yerden fışkıran üç yapraklı yoncalar çıkarır aralarından dört yapraklı yoncayı da. Unutma.

Yoncalar üzerine felsefe yapmam arkadaşlarımı şaşırttı gerçekten. Beste’yi ve Aslı’yı elbette. “Oooo, döktürdün Özge,” gibi laflar ettiler. Gururlandım. Ama Simge’nin bu derin anlamlar kuşanmış sözlerime yanıtı dudağını yeniden bükmek oldu. Alışıldık Simge portresi...

Aslı kulaklıklarını çoktan takmıştı. Beste de dalıp gitmişti elindeki tablete.

Ben bilgisayarı kucağıma aldım ve yazmaya başladım:

Merhaba,

Yatakhanede kıyamet koptu az önce. Netleşmeden size yazmak istememiştim. Yarıyıl tatilinde Bestelere gidiyorum. Aslı da birkaç günlüğüne gelecek sanırım. İşte böyle. Size iyi geceler. Ve çok sevgiler... Ha, bu arada unutmadan, sizin e-posta adresiniz, bizim küçük gurubumuza ad koyarken ilham kaynağı oldu. Artık oda arkadaşı üç kız, kendimize ‘Üç Yapraklı Yonca’ demeye karar verdik.:)

Yazdıklarımın sonuna bir gülümseme işareti koydum. Çünkü gerçekten gülümsüyordum.

Hemen ertesi gün Üçyapraklıyonca’dan mail aldım. Evet. Tam da düşündüğüm gibiydi olay. Ben sorusuna yanıt vermeyince o da vermeyecekti demek. Yazmak demek, sorulan soruya yanıt vermek anlamına gelmeyebiliyordu. Başka sularda yüzmek diye bir şey vardı.

Uzun bir iletiydi bu kez gönderdiği. Beklediğimden uzun.

Merhaba Sevgili Özge,

Demek tatil planları tamam. Uzak bir şehirde mi Beste’nin evi? Yoksa İzmir’e yakın mı?

Sorduğun soruya gelince... Bunları merak etmen hoşuma gidiyor. Toparlayıp bir yanıt vereyim sana. Zaten bazı röportajlarımda da bunları açıklıyorum.

Anlatmak istediğim şeyi en iyi nasıl anlatabileceksem o türde yazıyorum.

Yazmak istediğim konu, genellikle tek bir noktada ve bir burgu gibi derinleşmemi gerektiriyorsa, onu en iyi hikâyeyle anlatacağımı düşünürüm. Hikâyenin kendine özgü bir zamanı, mekânı vardır. Romanın yok mudur? Onun da vardır. Peki, romanda derinleşmez misiniz? Derinleşirsiniz elbette. Hem de nasıl! Roman, anlatımda pek çok olanak sunar yazara. Daha geniş bir alanda kazı yaparsınız çünkü. Ama tek nokta çevresinde dönerek derinleşmek ve romana göre daha dar bir alanda yapmak bunu, öykünün işi bence.

Öykü de budar, gövdenin içindeki özü çıkarırsınız. Bazı şeyleri şiirle anlatabilirsiniz en iyi. Roman biraz daha serbest alanlar sunar size. Bırakırsınız büyüsün. Gelişsin. Dal budak salsın. Ama onu da hormonla büyütemezsiniz. Büyütmemelisiniz. Gerçek bir roman gerçekten ışık ister. Ona gübresini, ışığını, yani toprak ve havanın vereceklerini yazar verir. Doğası, kaynağı yazarın belleği, emeğidir. Bütün o ışık, bütün o besin ise yazarın birikimidir işte. Okuduklarıdır. Dinlemeyi sevdiği müziktir. Gördüğü filmlerdir. Gezdiği resim sergilerinden, şehirlerden, ülkelerden, sokaklardan, evlerden, mahallelerden, tanıdığı tanımadığı insanlardan onda kalan izlerdir. Bunların karışımıdır yazarın birikimi. Dünyaya bakışıdır. Savaşlara karşı duruşudur. Çocuklar hakkındaki duygularıdır. Bilgisi, görgüsüdür.

Yazar merak eder sevgili Özge. Sorular sorar. Cevaplarını buluncaya kadar arar. Bunların oluşturduğu bir evrende, roman dediğimiz o ağaç ne kadar büyüyeceğini kendi bilecektir. Ne kadar gelişeceğini...

Şimdi uyumam gerekiyor. Çok uykusuzum.

İyi geceler Özge...

Onun bana yardım edeceğini, Özge’yi yeni baştan yaratma konusunda istekli olacağını anlamaya başlamıştım. Umutlanmıştım kısacası. Oturup okuldaki sorunlardan söz ettim biraz. Sınıf başkanıyla Simge’nin tartışmasından.

Simge giderek hırçınlaşıyordu. Olay yaratıyordu. Herkes Simge’den söz eder olmuştu. Bense artık ona farklı bir gözle bakmak gerektiğini düşünüyordum. Bazen yaşadıklarımız içimize kapanmamıza neden olabiliyordu. Coşkulu kişiliğimizden içe dönük birine dönüşebiliyorduk. Bazen de böyle olabiliyordu demek. Taşkın ve hatta saldırgan bir davranış içine girebiliyordu insan. Ben Simge’nin çevresine ördüğü dikenli tellerin arkasında bir acı yaşadığını sezmeye başlıyordum. Öfkelendiğinde, gözlerini kısarak yırtıcı bir hayvan gibi bakıyordu. Onun durumuna üzülmeye başlamıştım aslında. Çünkü giderek daha kavgacı oluyordu. Hepimiz küçük tartışmalara giriyorduk yerine göre. Ama Simge, kavga gerektirmeyen konularda, durup dururken çıkışlar halinde yapıyordu bunu. Düşündürücü değil miydi?

Aslı’nın sesiyle irkildim.

– Özge, kaç kez oldu sana sesleniyorum. Kuzum sen ne yazıyorsun böyle dalıp dalıp?

– Affedersin, duymadım. Ne istemiştin?

– Bir şey istemedim. Senin böyle geceleri dalıp dalıp ne yazdığını merak ediyorum, dedim.

Sonra durup Simge’ye baktı ve şıp diye sustu. Simge saçlarını boynunun bir tarafından öteki tarafına havalı bir el hareketiyle aktardı ve kaşının birini kaldırıp,

– Sevgilisine yazıyordur. Sana hesap mı verecek yaptığı her şey için, deyiverdi.

– Yok canım! Ne hesabı. Şaka yaptım ben. Kime yazarsa yazar. Kalemim bitti de. Yedek varsa bana verir misin, diye soracaktım.

– Bir şey istemiyorum, dedin az önce.

– Şimdi istiyorum Simge. Var mı hâlâ bir diyeceğin?

Simge’nin ilgisi ve yorumu nedeniyle aniden karar değiştirmişti Aslı. Onu aramıza sokmayacaktık. Üç Yapraklı Yonca’ydık biz. Dört değil ki... Hem Simge’yi aramıza alsak dördüncü yaprak değil, yaprak şeklinde diken olurdu kesin.

Beste çoktan yardımıma koşmuştu,

– A, bırak onu yazsın. Ben sana benimkilerden birini vereyim. Çok kalemim var.

Ben yeniden yazıya döndüm. Yalnız, o kısacık aralıkta bir şey fark ettim. Benimle ilgili olmayan bir konuda uzun uzun yazmıştım. Bu şaşırtıcıydı. Üstelik hiç aklıma gelmeyen çözümlemeler yapmıştım yazarken. Yani ben daha önce Simge hakkında böyle derinlemesine düşünmemiştim ki. Oysa yazarken bir düşünce geliştirdiğimi görüyordum. Simge’yle ilgili bir yorum koymuştum ortaya. Derinlemesine bir bakış. Bu yeni bir şeydi.

Yazarak düşünmek.

“Ona konferans salonunda sorulan bir soru geldi aklıma. Önceden düşünüp tasarlar mısınız yazacaklarınızı?” diye sormuştu arkadaşlardan biri.

O da, “Her zaman değil,” demişti. “Hem zaten tasarlasak da yazarken bambaşka alanlara girebilir, bambaşka sonuçlara ulaşabiliriz. Örneğin bir romana başlarken plan yapmak, yazma eyleminiz boyunca o plana uyacağınız anlamına gelmiyor. Bir varsayım o. Böyle yapmayı düşünüyorum, tasarısı. Yapmak başka bir şey.”

Demek bana da buna benzer bir şey olmuştu. Bir keşifti bu.

Böyle bir şeyi ilk kez yaşıyordum. Ne anlama geldiğini merak ettiğimi not düşerek yazımı sonlandırdım. ‘Gönder’ tuşuna bastıktan sonra başımı Simge’ye çevirdim. Odanın ortasındaki masanın başındaydı. Uzun, kumral saçları yüzüne dökülmüştü. Öyle yalnızdı ki. Aslı, Beste ve ben, her an birbirimize bir şey söyleyebilir, alabilir, verebilirdik. Şakalaşır, hatta gerçekten kızabilirdik. Ama sözlerimizin ve hareketimizin sonucunda hayal kırıklığı yaşamazdık. Simge’nin aşırı tepkileri bizi ondan uzaklaştırmıştı. Birden düşündüm. Belki sevdiği arkadaşlarıyla aynı odada olsa onlarla da aynı sorunları yaşayacaktı. Kim bilir?

Aslı’nın sesiyle düşüncelerim bölündü. Geceleri koğuşun ‘yat’ komutunu veren nedense hep o oluyordu.

– Haydi artık söndürün ışığı. İyi geceler hepinize!

– İyi geceler...

Renkli rüyalar Özge... Renkli rüyalar...

Yazma dersleri...

Birkaç gün sonra, ona neler yazdığımı tamamen unuttuğum bir sırada posta adresime şu ileti düştü:

“Sevgili Özge,

Yazma deneyimini arttırman sana bazı kazançlar sağlamaya başladı bile.

Şunun altını çizmek isterim: İş, düşünceyi biçimlendirir. Yazmak, düşüncedeki akışı değiştirebilir. Bambaşka sularda yüzerken bulabilirsin kendini. Önemli olan, yazmaya karar verdiğin, yazmak istediğin konuyu ya da her neyse onu yazmaya oturmaktır. Çünkü yazarken gelişirsiniz. Ana caddeden ayrılıp ara sokaklara dalarsınız. Uçarsınız. Diplere dalarsınız. Yeniden anayola çıktığınızda dağarcığınızın ummadığınız kadar zenginleştiğini görürsünüz. Böyle bir şeydir yazmak. Hayal kurmak, tasarlamak yetmez. Yazmak gerekir. Oturup yazmak. Sanıldığının tersine, okuduğumuz hiçbir kitap hayal ürünü değildir. Yazar, onu yazarken ne hayal etmiş olursa olsun, yazdığı için kitap olarak elimizdedir.”

Bir çeşit ‘yazarlık dersleri’ne dönüşmeye başlamıştı bu yazışmalar. Hâlâ konunun odağına ‘ben’ oturamamış olsam da. Bunun nedenini ona, Üçyapraklıyonca’ya yüklemek haksızlıktı. Yazılarımda kendimi merkeze koymaktan kaçan bendim çünkü.

Ardından tam tersi bir savunmaya geçiyordum hemen. Her şeyi ona ben anlatacak değildim herhalde. Demiyor muydu, bir roman kahramanı, gerçekteki hiç kimseyle bire bir özellikler taşımaz. Öyleyse tamamlasındı ‘puzzle’ın parçalarını. Ne var ki puzzleda kendimi neredeyse büsbütün gizliyordum ben. Yazdıklarım durmadan atmosfer çiziyordu hâlâ. Uzun bir atmosfer olacaktı bu. Giriş nasıl ve ne zaman gerçekleşecekti, bunu ben de bilemiyordum. Bir şey vardı ama, tıpkı Simge konusunda olduğu gibi, yazarken kendimle ilgili de derinleşebilirdim belki. Birden benim bile farkına varmadığım gerçekleri parlatmaya başlardı kalemim, kim bilir?

Sınavlar üstümüzde fırtınalar gibi esmeye başlamıştı.

Ondan bana uzun süre herhangi bir şey gelmediğini düşündüğümde aradan epeyce zaman geçtiğini anladım. Yarıyıl tatili yaklaştıkça heyecanım artıyordu. Nasıl insanlardı Beste’nin ailesi? Sıcak ve konuksever miydiler? Öyle olmasalar beni evlerine davet ederler miydi? Sert mi yoksa yumuşak insanlar mıydı? On beş gün orada ne yapacaktık? Evde mi zaman geçirecektik?

Beste artık yapacaklarımızdan neredeyse hiç söz etmiyordu. O da kendini ders çalışmaya vermişti. Tatil yaklaşıyor diye herkes sevinse de karnelere yansıyacak olan notların beklentisi, çeşitli kaygılar sevinmeye zaman ve yer bırakmıyordu.

Sınıfta tatili Bestelerde geçireceğimi duymayan kalmamıştı. Buna gıpta ettiklerini de görüyordum. Çünkü Beste, neşelenmek için bahane yaratan bir kızdı. Bir gamlı baykuş değildi kısacası. Neşeli insanlarla zaman geçirmeyi kim sevmez?

Onun açısından bakarsak, geçmişe giderken yeni hayatından bir parçayı yanında götürmek gibi bir şey olacaktı. Kafamda kurduğum geçmişli cümleler bana Mutluluk Sokağı’nı ve yazarı anımsattı.

Neden yazmıyordu bana? Bir şey mi olmuştu?

O günlerden birinde, uzun olmamasına özen göstererek ona bir mail yazdım. Kendisini merak ettiğimi, iyi olup olmadığını sordum. Bana neden yazmıyorsunuz, demedim, sizden epeydir ses alamıyorum, dedim. İyi mi ettim? Bilmiyorum.

Aradan günler geçti ama herhangi bir yanıt gelmedi. Sanırım benimle yazışmayı kesmişti. İşi çok yoğundu belki. Belki de bu devam romanı yazma meselesi onun canını sıkmıştı. Zaten hiç istekli görünmemişti ki.

Okul, sıkıcı olmaktan çok uzak, sürekli yeni olayların yaşandığı bir yerdi. Bir küçük şehirdik biz. Derse giren, dersten çıkan, ders çalışan, ödev yapan, tekrar yapan, ezberleyen, çözen, çözümleyen, çözemeyen, dikkat eden, dikkatten kaçıran, maç yapan, uyuyan, yemek yiyen, dünyayla ilişki kurmak için internet fırsatı arayan, bulan, bulamayan uzayda bir şehir. Beste’nin voleybolcu hayranı tam da o günlerde yanımıza geldi.

– Haftaya maçımız var, dedi. İzlemeye gelirseniz sevinirim.

Umut atılıp,

– Geliriz tabii. Gideriz değil mi kızlar, diye yanıtladığında Beste’nin halini görmeliydiniz. Mosmor olmuştu.

Beste onu görünce kaçmak istemişti. Çünkü o sıralarda başka bir çocuğa hiç bilmediği, büyük olasılıkla aslı olmayan yepyeni özellikler giydiriyordu.

Aslı bir gün,

– Ne olacak senin bu halin, diye sordu.

Beste kaşlarını muzipçe kaldırıp,

– Hep ders hep ders, ben merak ediyorum, asıl sizin sonunuz ne olacak, diye yanıt verdi.

Kahkahalarla güldük bu sözlere.

Simge gülmüyordu. O taşbebek yüzü gittikçe daha çok asılıyordu.

– Onun Umut’u var ya! Sen Aslı kumkumasına sor halinin ne olacağını, derken de somurtuyordu.

Donup kalmıştık. Simge aramızda yokmuş gibi davranmak böyle sorunlara yol açıyordu işte. Vardı. Canı iğnelemek istediğinde, biz ona bilmeden fırsatlar yaratıyorduk ve o bu fırsatları hiç kaçırmıyordu.

– Umut benim arkadaşım, hepimizin arkadaşı, diye umarsız bir çıkış yaptım.

Aslı uyarıcı bir ses tonuyla çıkıştı.

– Lütfen seni ilgilendirmeyen konularda fikir yürütme Simge, dedi. Biz bir şey öğrenmek istersek sana sorarız zaten.

Başıyla beni ve Beste’yi işaret etti Simge.

– Sen ancak bu çaylaklara ne zaman nasıl davranacaklarını söyleyebilirsin. Ben ne zaman istersem o zaman konuşurum. Ne istersem de onu yaparım.

Beste yumruklarını sıkıp doğruldu.

– Ne diyor bu kız böyle?

Hiç beklenmedik bir şey yaptım.

– Boş verin kızlar. Simge bu. Böyle asılsız sözler ondan çıkar ancak. Biz işimize bakalım.

Bu sakin tavrım arkadaşlarımı da yatıştırmıştı. Herkes yatmadan önceki son zamanını değerlendirmeye koyuldu. Konu kapandı. Simge intikamını sabah aldı benden. Her zamanki gibi yorganın altında çorabımı giymeye çalışıyordum.

– Sen neden çoraplarını yorganın altında giyiyorsun Özge? Çok mu utangaçsın? Bir kusurun mu var?

Dünya başıma yıkıldı sanki. Dişlerimi sıktım, yanıt vermedim. O da yanıt beklemiyordu zaten. Erken bitirirdi işini. Çantasını omzuna asıp çıktı.

Bütün gün Üçyapraklıyonca’ya anlatmadığım için sıkıldım. Başka kimseye de anlatamazdım zaten. Bana yazsaydı bütün bu olanları, ona anlatabilirdim. Ne demişti? “Size dikkatle bakıyorum,” demişti. Ben bu okulda onun gözleri olabilirdim. Düşündüğüm her şeyi yazarak ona pek çok bilgi verebilirdim. Ama biliyordum, söylesem o da aynı soruyu soracaktı bana. Neden çoraplarını yorganın altında giyiyorsun Özge?

Öyleyse ona da yazmayacaktım. Benim sorulara değil, sormadan verilecek yanıtlara ihtiyacım vardı.

Gitgide daha az düşünür olmuştum Üçyapraklıyonca’yı. Bilgi’yi, Utku’yu ve gerilerde kalmaya başlayan roman kahramanı Özge’yi de. Yeni hayatım beni sarmalına dolamıştı. Bu yeni yolculuğu doludizgin yaşamalıydım. Zaten düşünmeye pek fırsat yoktu. Sonuçta burası bir okuldu ve biz öğrenciydik. Kendimizle baş başa kalacağımız zamanlar çok ama çok azdı. Rüyalarım olmasa... Ama rüyalarım hep vardı. Bazı sabahlar, dinleyicim olup olmadığına bakmadan ve elimde olmadan anlatmaya kalktığım rüyalarım...

Bir sabah kahvaltıda Aslı,

– Bu okulla ilgili en unutamayacağım şeylerden biri olacak Özge’nin rüyaları, dedi.

Dondum kaldım bir an. Kendi işlerine dalmış görünürken her sözcüğümü dinliyorlardı demek.

Oradan oraya atlayan, bir yerde takılıp kalmayan, uçan, koşan, karışan, bozulan, dağılan, bütünleşen, anımsanan ve unutulan rüyalar... Rüya görmek iyi bir şey miydi yoksa?

Dalmışım. Bir de baktım, kalkmış gidiyorlar. Çabuk çabuk lokmaları ağzıma atıp yarı çiğneyip yutarak arkadaşlarıma yetişmeye çalışırken buldum kendimi.

Yemekhaneden çıktık. Dersliklere doğru yürürken kafamda şimşek çaktı. Hah! İşte buydu! Benim de unutamayacağım şey rüyalarımdı. Unutmamam gereken. Anlatmakla olmuyor Özgeciğim. Yazmak gerek. Söz uçar, yazı kalırmış çünkü.

Benim Özge’yi yazmam olanaksızdı. Yazar olmayı düşünmüyordum çünkü. Öyleyse o yazacaktı, Üçyapraklıyonca. Onun işiydi bu. Yazmalıydı. Çünkü her ne kadar unutmam diyorsa da yıllar geçip gittiğinde, Aslı rüyalarını anlatan arkadaşını daha az anımsayacaktı. Beste de öyle. Ancak yazılırsa kalabilirdi bunlar yarına. O zaman kimse unutmazdı Özge’yi... Ve elbette Özge’nin rüyalarını.

O akşam, bana yazmadığı için ben de yazara yazamıyordum artık, oturup defterime şunları kaydederken buldum kendimi:

“Simge çok tedirgin. Yaklaşan yarıyıl tatili yüzünden olabilir mi bu? Ailesinin yanına gidecek olması yani???????”

Ulaştığım bu düşünce heyecanlanmama neden oldu. Evet. Öyleydi herhalde. Ailesiyle aşamadığı problemleri olabilirdi. Simge hem akıllı hem çalışkan bir kızdı. Öfkesi, yönünü şaşırmış gibi önüne gelene çarpıyordu. Peki asıl hedef? O nerelerdeydi? Bu okulda olsa gidip onu bulurdu zaten. Demek, düşündüğüm doğruydu. Öfkesini, elini, dilini, bakışlarını yöneltemediği bir yerdeydi. Dışardaydı. Ve biz hep içerde birlikteydik. Dışarı çıkamıyorduk. Birden çoğunlukla onun da yalnızca çarşı iznine çıkıp geri döndüğünün farkına vardım. Neredeydi ailesi? Çok mu uzaktı? Yatılılardan çevre illerden gelenler, genellikle iki üç haftada bir evlerine gidiyordu. Simge neden okuldan hiç ayrılmıyordu?

İşte bu, benim çözebileceğim bir şeydi. Çünkü ben de çarşı izni kullanmanın dışında hep okulda olanlardandım. Aslı ve Beste farklı zamanlarda evlerine gittikleri için genellikle odadaki köşemizde üç kişi kalıyorduk. Ama hep orada olan, değişmeyen iki kişiydik. Özge ve Simge...

Ortak bir yanımız vardı. Buna şaşırmalı mı, yoksa sevinmeli miydim?

Aceleye gerek yoktu. Beklemeliyim. Bu gidişle ikimizin bu yatakhanede tek başımıza kalacağı bir hafta sonu mutlaka gelecekti. Yani baş başa kalacak ve bundan kaçamayacaktık. İşte o zaman ben Simge’nin sorununa ister istemez yaklaşacaktım.

Simge’ye yaklaşmak, Simge’yle yakınlaşmak demekti. Birden ürktüm. Yırtıcı bir kaplana yaklaşmak gibi bir şeydi bu. Hem neden yaklaşmalıydım ki ona? Simge denince ne kadar uzak, o kadar iyiydi.

Keşke iletişimimiz kopmasaydı Üçyapraklıyonca ile. Zaman zaman eksikliğini hissediyordum. Uzaklardan biri bana yazıyordu ve ben bunun kıymetini bilmemiştim. Belki öyle demek de doğru değil. Biraz korkudan, çokça karşı tarafın ne düşüneceğini sürekli tartmaktan belki. Ona anlatabilseydim bazı şeyleri... Neyse. Yazmıyordu işte. Öyleyse ben de defterime yazardım. Bu da benim çıkış yolumdu demek. Düşünceleri kâğıda aktarmak. Güzel bir yol. Öyleyse defterime daha sık yazmalıydım.

Geceleri yazılar yazmak hoşuma gitmeye başladı. Aslı tam bir örnek öğrenci, Beste gerçek bir hayal kızıyken, Simge sırlarla doluydu. Dar, uzun odanın öteki ucundaki iki ranza üçü son sınıf, biri üçüncü sınıfta okuyan dört kıza aitti. Onlarla aynı odada değil gibiydik. Son sınıflarda okuyanlara gece saat 01.00’e kadar çalışma hakkı tanınıyordu ve odaya gelmiyorlardı. Hafta sonları neredeyse sürekli evci çıkıyorlardı. Bizimle fazla konuşmuyor, iletişim kurmaya sanırım gerek duymuyorlardı. Kendimi yazacak da değildim elbette. Bu kadar çok şey varken neden kendimi yazayım, değil mi ama?

Maç haftası Beste hasta oldu. Gerçekten. Boğazı şişti. Derse de gelemedi, maça da.

Umut, biz gidelim diye ısrar etti.

Aslı,

– Çok dersimiz var. Aralarda bile sınıftan çıkmamayı düşünüyorum ben. Gitmesek olmaz mı, dedi.

Ben de aynı düşüncedeydim. Umut ısrarcıydı. Sonunda tuhaf bir şey oldu. Aslı yerine Simge geldi. Umut ona yalnızca, sen gel o zaman bizimle, demişti. Bu teklifi ikiletmeyen Simge’ye şaşkınlıkla baktım. Ama kalabalık olacağımız için de sevindim. Böylece maçı izlemeye birlikte gittik.

Volkan’ın takımını tutacaktık. Beste hayranı Volkan’ın.

Spor salonunda bizi görünce gözleri parladı voleybolcu Volkan’ın. Bize el salladı. Birini mi arıyordu gözleriyle?

Maç bizim takımın zaferiyle sonuçlandı. Volkan, boynunda havluyla yanımıza geldi.

Onu kutladık. İyi bir oyuncuydu.

Geldiğimiz için teşekkür etti. Peki ama öteki arkadaşımız neredeydi? Beste? Hasta filan mıydı yoksa?

Ona açıklamayı ben yaptım. Evet, hastaydı Beste. Kendisine başarı dileklerini yollamıştı. Volkan da, geçmiş olsun dileklerini ona iletmemizi rica etti. Ne kibar bir delikanlıydı bu böyle.

Beste’ye gelince... Onun neredeyse bilerek hastalandığı fikrine kaptıracaktım kendimi. Bu kadar rastlantı olurdu yani. Kabalık etmesine hiç gerek kalmamış, hastalanarak maç izlemeye gitmekten kurtulmuştu.

Volkan’la tekrar, kütüphanede aynı kitabı almak için aynı rafa uzanırken karşılaşacağımızı bilmiyordum. Yarıyıl tatilinin hemen öncesindeydik ve ben, memurun bana tatil için bir kitap vermesini umuyordum. Kitaplara bakmakla yetinmiyor, elime alıp eviriyor çeviriyor, arkasını okuyor, yerine öyle koyuyordum. Bir anda gölgesi raflara düşmüş uzun boyuyla Volkan’ı görünce küçük bir çığlık attım.

– Siz de mi aynı kitaba bakmak istiyorsunuz?

– Hayır. Ben aslında onu okumuştum. Çevirmenine bakacaktım, kim diye. Bir arkadaşıma yılbaşı hediyesi almayı düşünüyorum. Bazı yeni çeviriler çok kötü oluyor.

Yeni bir şey öğreniyordum.

– Öyle mi, dedim belli belirsiz bir sesle. Kimdi çevirmeni?

– Ben Milli Eğitim Bakanlığı çevirilerinden okudum Suç ve Ceza’yı. Bazı yayınevleri kısaltıyor bir de. Sayfa sayılarının azalmasından bile anlayabiliyor insan.

– Edebiyatla ilgilisin sanırım.

– Öyleyim. Ben sözeli bilerek seçenlerdenim. Sen hangi bölümü seçeceksin?

Ona sayısalı seçeceğimi nedense söylemedim.

– Hiç düşünemiyorum bunu şu an. Kararsızlıktan bile öte bir durum.

– Eh, 3. sınıfa kadar zaman var daha.

– Ama çalışmalarınızı o doğrultuda yaparsınız bölümünüzü şimdiden seçmeye çalışın yani, dedi fizikçi.

– Doğru bence de.

– Sen okulun yarısını geçmişsin, biz daha yolun o kadar başındayız ki. 3. sınıfı göremiyorum buradan.

– Öyle değil. Çok hızlı geçiyor zaman. Nasıl geçtiğini anlamıyorsun bile. Bu okulu kazandığımı öğrendiğim gün sanki dün gibi.

– Bakalım. Umarım benim için de öyle olur.

Nedense gülüştük bu sözlerden sonra.

– Çok keyiflidir evde köşene çekilip kitap okumak, dedi Volkan.

Birden kendimi, Bestelerin evinde olacağım, demek üzereyken buldum. Yutkundum ve sözcükleri de yutmuş gibi oldum. Boğazım tıkandı sanki.

Şimdi bir sürü soru sorardı bana bu çocuk. Öncelikle Beste adını duyunca heyecanlanabilirdi. Sonra neden onlara gittiğimi merak edebilirdi. Ve sorular gelmeye başlardı. Öyle mi? Ailenize hiç mi gitmeyeceksiniz tatilde? Peki, onlar bu duruma ne diyor? Onları özlemediniz mi... filan.

En iyisi sus sen Özge!

Öyle yaptım. Sustum.

Konuşma bitmişti. Burası konuşulacak yer değildi zaten. O anda Beste’nin, bizim evde çok kitap var, dediğini anımsadım. Orada bulurdum okuyacak bir kitap. Ben de Oblomov’u okurdum belki, kim bilir?

Kütüphaneden birlikte çıktık. Kış ortasında bahardı sanki hava. Soğuk ama pırıl pırıl. Yüzüm kızardı. Soğuktan olmalıydı.

Son hazırlıklarımı yaptım. Yatılıda yüz elli iki kişiydik. Haftada dört gün sıcak su veriliyordu ve banyomuzun yalnızca on altı kabini vardı. Bazen banyo yapmak, sıra kapmak anlamına geliyordu. Yine de çamaşırlarımı yıkadım ve banyo yaptım. Aslında sıkılmam gereken çok şey vardı. Pek bir eşyam yoktu. Bana on beş günlük bir ev gezmesinde sıkıntı yaratabilirdi bu ‘az’lık. Uzun tatil boyunca birkaç parçadan ibaret giyecek bana yetecek miydi? Üstelik bu duruma şaşırmayacaklar mıydı?

Yapacak bir şey yoktu.

Birden pişman oldum. Keşke kabul etmeseydim birlikte tatil önerisini, diye düşünmeye başladım. Beste’yi asla kırmak istemiyordum. Sorun onda değil bendeydi. İçimdeki rahatsızlık huzursuzluğa dönüşmeye başlamıştı. Derken kendimi gece yatağımda, duvara dönmüş, ağlarken buldum. Romandaki gibi arkamda Utku yoktu, ama üç kız vardı. Onlara sesimi duyurmamak için yatağın ortalarına büzüldüm.

Ertesi gün yüzüme vurulan gerçek tek kelimeyle korkunçtu.

Simge,

– Öyle yatağın ortalarına kaçmakla, sesini kısmakla, yorganı başından aşağı çekmekle olmuyor Özge Hanım. İnsan ağlayınca sesi bir yol bulup dışarı çıkıyor, dedi.

Ve dünya başıma yıkıldı.

Yardımıma Beste koştu.

– Sakın sen rüya görmüş olmayasın Simge. Geceleri çok fazla bağırır oldun çünkü.

– Ne? Ben mi bağırıyorum? Uydurma.

– Sen de Özge için, gece ağladı, yalanını uydurma o zaman.

Simge’nin bu sözler karşısında birden susması ilginç değil miydi?

Evet Simge. Ben ağlıyorum, sense bağırıyorsun geceleri. Neler oluyordu bize?

Umut o sıralarda yeni edindiği bir arkadaşını tanıttı bize. 2. sınıftan Sezgin.

Ne güzel gözleri vardı bu çocuğun böyle. Beste! Buralarda mısın arkadaşım? Bak, hayatımıza kim geldi.

Bu arada Pan’ın Labirenti’ni izlemek için olmadık planlar yaptık. Hafta sonu çıkmamız imkânsızdı. Evci izni gerekiyordu. Haftada iki kez çarşı iznimiz vardı. Pazartesi ve perşembe akşamüzeri.

– Sanırım gidemeyeceğiz, dedim Beste’ye.

– Hayır, gideceğiz, oldu yanıtı.

– Ama nasıl?

– Bak, şöyle yapacağız...

Anlattı. Bu kız bir harika. Ona inanmamak mümkün mü?

Perşembeyi iple çektim. Daha üç gün vardı. Bir yandan heyecandan yüreğim ağzıma geliyordu, diğer yandan korkuyordum. Beste İzmir’i biliyordu. Korkumu anladı ve,

– Korkma, dedi. Filmin bize çok uygun bir gösterim saati var. Sen de geliyorsun Aslı, bak, sakın ders filan deyip yan çizmeye kalkma, dedi.

– Ama gerçekten sınav...

– Aslı! Geliyorsun. Yapraklarımızı mı koparacaksın yoksa? Üç Yapraklı Yonca değil miyiz biz?

Umut,

– Fransız Kültür Merkezi zaten bizim kaldığımız okulun çok yakınında. Hiç sorun yok, sizinleyim, dedi.

Demek Umut’un kaldığı okulu da görecektik. Anlatıp dururdu. Montrö Meydanı’nı, Lozan Meydanı’nı, Kordon’u, limanı, Kültürpark’ı...

Öğleden sonra saat tam üçte okuldan çıktık. Seans 15.30’daydı. Maraton başlamıştı. Koşarak Konak’a ulaştık. Karamürsel’in arkasından Talatpaşa yönüne giden bir taksi dolmuşa atladık. Başka yolcuya yer kalmadığından, bize özel bir araca dönüşen dolmuşta pür neşeydik. Şamata gırlaydı. Bu arada sürücünün yanında oturan ve arkaya yarım dönerek bize katılan Umut, beklenmedik bir hareket yaptı. Dolmuş ücretlerimizi ödedi. Şaşırsak da hiç bozuntuya vermedik. Çok kibar bir arkadaşımız vardı. Teşekkür ettik.

Fransız Kültür Merkezi’nin tam önünde indirdi bizi sürücü. Atladık hemen dışarı. Bahçeyi koşarcasına geçtik. Merdivenleri soluksuz tırmandık. Ortadaki holde kimseler yoktu. Sinema salonuna girdik. Film başlamak üzere olmalıydı. Işıklar azaltılmıştı. Dört kişilik yer bulup oturduk. Birkaç baş bize dönüp baktı. Salona hâlâ girenler vardı. Kapı açıldıkça holün ışığı içeri sızıyordu. Koltuklarımıza gömülüp beklemeye başladık. Sonra her yer koyu karanlık oldu. Dünyadan adeta bağımsız, yerçekimi olmayan bir noktada nefesimi tutmuş bekliyordum. Olağanüstü bir şeyin gelmesini.

Sunucu çıkıp kalın bordo perdeler önünde Sinema Günleri ve izleyeceğimiz film hakkında bilgi verdi. Sonra perdeler ağır ağır açıldı. Ve beyazperdeye ışık düştü. Film başlamıştı.

İtiraf edeyim, ben böyle bir şeyle karşılaşmayı hiç beklemiyordum. Böyle bir duygu fırtınası içinde kaybolacağım aklıma bile gelmemişti. Ama oldu. O küçük ve dünya güzeli, ipek saçlı kızı, perdeye sihirli bir oyuncak gibi yansıyan Pan’ın peşinden koşarken, gizemlerle dolu ormanda yol alan benmişim gibi izledim. Hıçkırıklara boğularak...

Perde kapandığında tek ağlayan olmadığımı gördüm. Herkes gözlerini siliyordu. Hepimiz çok etkilenmiştik. İşte ben böyle biriyim. Kendini sürekli başkalarının yerine koyan biri. Neden mi? Sanırım kendimi, kendi hayatıma mahkûm etmekten hoşlanmayışımdan.

Kültür Merkezi’nden dışarı fırladık. Umut, zaman olsaydı da Lozan Pastanesi’ne gitseydik, dedi. Kulağıma çok hoş gelen bu sözler ne yazık ki havada kaldı. Ondan derhal ayrılmak zorundaydık. Bir yandan, “Hoşça kal Umut!” diye bağırıyor, diğer yandan karşıya geçmeye çalışıyorduk. Zaman hızla tükeniyordu.

Dönüş yolunda, taksi dolmuşta üç kızdık ve Konak’a gidiyorduk. Dakikalarımız sayılıydı. İner inmez koşmaya başladık. Herkes bize bakıyordu. Altgeçidi insanlara çarparak filan geçtik. Milli Kütüphane’nin önünde Aslı,

– Yanaklarınız pancar gibi olmuş, dedi.

Beste kıkırdadı.

– Seninkilere hiçbir şey olmamış Aslı.

Tehlikeyi atlatmış, şakalaşmaya başlamıştık. Karataş’a doğru aynı hızla kâh yürütüp kâh koşarak ilerledik. Mithatpaşa Caddesi’nin kıyısına akan şelalenin yanından geçerken saate baktı Beste ve,

– Beş dakikamız var, dedi.

Aynı hızla merdivenleri tırmanmaya başladık. Nefes nefese kalmıştık. Bir kat daha... İşte bir kat daha!

Gece başımı yastığa koyduğumda okula dönmek için koşarken, sonra etütte çalışırken aklımdan çıkan film gözlerimin önüne geri geldi. Beste’nin dediği gibi, Del Toro muhteşem bir yönetmendi.

Günlerce etkisinden kurtulamadım filmin. Dünya nasıl bir yerdi böyle? Küçük kızlara neler oluyordu yerkürede?

Yerküredeki küçük kızlardan biri değildim artık ama büyük de sayılmazdım. Büyümeye çalışan bir kızdım. Rüyalarla acı gerçekleri unutmaya çalışarak. Bulduğum değerli arkadaşlara, arkadaşlıklara, kitaplara tutunarak yapıyordum bunu. Bir de Üçyapraklıyonca çıkmıştı ortaya. Ha, bu arada sinema maceramızı da yatakhanede ve sınıfta duymayan kalmamıştı. İdareden birinin kulağına giderse ne olurdu acaba? Zaten izin almışken sinemaya gitmek sorun olamazdı bize göre. Ama bu okulda işler ve kurallar ‘bize göre’ değerlendirilmiyordu. Bunu öğrenmek için iki saatlik çarşı izninde film izlemeye gittiğimizi söylemek gerekiyordu ki... biz bunu elbette asla yapmayacaktık.

Aslı, Beste ve benim için herkes Üç Yapraklı Yonca diyordu artık. Çok güzeldi böyle anılmak. Ayrılmaz üçlü. Gece gündüz ayrılmayan hem de...

Ocak ayı çok soğuk geçiyordu. Bu çarşı izinlerinden bazılarında sahile inip denize doğru zaman geçirmeye başladık üçümüz. Öylece oturuyor ya da kıyıda yürüyorduk. Ne çok palmiye vardı sahil boyunca. Karşıyaka sisler içinde oluyordu. Dalgalar beyaz köpükleriyle kıyıyı dövüyordu. Denizin çalkantıları uzaklara doğru donuklaşıyor, gri gökyüzüyle nerede buluştuğu belli olmuyordu. Puslu havanın içinde vapurlar, hayaletler gibi belirip kayboluyordu. Camları buharlı kafelerin önünden geçiyorduk. Şehir beni büyülüyordu. Daha çok dışarda kalmak istiyor, sokaklarda dolaşıp buz gibi havayı solumak istiyordum. Ama zamanımız hep kısıtlıydı. Durmadan saate bakıyorduk bir yandan. Bazen yemekhaneden aldığımız kurabiye, börek, bir mandalina ya da elma gibi yiyecekleri yiyerek oturuyorduk nemli banklarda. İyice üşüyüp de okula girince o sıcaklık bize yuva duygusu veriyordu. Bir gerçekti bu. Okul benim yuvamdı. Geceleri gördüğüm rüyalara katılarak artık hayatımın cidden parçası olmaya başlayan bir yuva...

Tatil ödevleri, tatil kitapları, tatil hayalleri, tatil heyecanı derken... Beklenen an geldi çattı. Yarıyıl tatili.

Herkes bir telaş içindeydi. Bense tedirginlik... Bu duyguyu artık aşmam gerektiğinin farkındaydım. Bir ailem olacaktı, öyle değil mi? Başka bir ailem. Hissediyordum. Öyle olacaktı. Çantamı sırtıma aldım ve Beste’nin peşine takıldım. Gidiyorduk.

Beste’nin ailesi güneyde bir ilçede yaşıyordu. İklim kışları daha ılıman geçer bizim oralarda, demişti bir gün. Ama bana verdiği en büyük müjde, tatil boyunca sınırsız internetimizin olacağıydı. Böylece Üçyapraklıyonca’ya zaman sınırlaması olmadan yazabilecektim. Sonunda. Büyük lüks.

Okulun denize karşı merdivenlerinden aşağı kanatlanmış inerken içimin sevinçle dolduğunu hissediyordum.

Ağaçlar yapraklarını dökmüş, merdivenler, tipinin etkisiyle kayganlaşmıştı. Soğuk hava yüzümü buzlu dondurma gibi yaladı. Dönüp okuluma baktım. Ben gidiyordum, evet. Ama o sakın bir yere gitmesindi. Sakın. Yakında buraya yeniden dönecektik biz. Yalnızca biraz kış havası alacaktık. Turunçlarla, limonlarla, portakal ve incirlerle dolu bir kasabada.

Kestaneleri saymayı unuttuğumu biraz utanarak anlayacaktım sonraki günlerde.

Beste’nin, iki bahçe katı aşağıdan seslendiğini duydum.

– Hadi ama Özge! Okul bir yere kaçmayacak, merak etme. Geri döneceğiz. Çabuk ol!

Çınlayan, uğuldayan koridorları, yatakhaneyi, derslikleri, etüt salonlarını düşünmeden edemiyordum. Nasıl bir sessizlik bürüyecekti acaba ortalığı? Bir yatılı okul, içinde öğrenciler olmayınca nasıl bir yere dönüşürdü? Hayalet bir yapıya mı? Rüyalar asılı mı kalırdı odalarda? Yüksek pencerelere tutunmuş hayaller, sözcükler ve kurulu cümleler gidenlerin ardından bakar mıydı? Bekler miydi sessizlik, kalabalıkları geri gelsinler diye? Yırtıp durgun kanatlarını gecenin ve gündüzün... Havalandırsın, uçursun diye kahkahaları ve gözyaşlarını gökyüzüne. Denize doğru! Denize doğru!

Bakışlarımı, yalı apartmanlarının arasına sıkışıp kalmış denize doğru çevirdim ve basamakları üçer beşer atlayarak inmeye başladım.

Geleceğe yüzünü çevir Özge! Daima geleceğe!

Kendi kendime konuşuyor olmalıydım ki yanımdan geçen birkaç öğrenci bana tuhaf tuhaf baktı.

Simge mi?

Hayır. Onu nedense çıkarken görmemiştim. Hepimizden önce mi çıktı, geride kaldı da arkadaşlarıyla mı vedalaşıyor, bilmiyordum.

Aşağıda, caddede bir sürprizle karşılaştım. Çıkışta, tam kapının önünde lüks bir otomobil duruyordu. Arka koltuğunda Simge, boynunu içeri çekmiş, gözlerini iyice kısmış, oturuyordu. Beste onun arkasındaki arabaya el etmeye, hoplayıp zıplamaya başlamıştı. Sonunda dayanamayıp o tarafa doğru koştu.

Ben, Simge’ye iyi tatiller dilemek için elimde olmadan bir adım attım. Tam o sırada bagaja bir şeyler koyan adam öne geçti. Prenses başını çevirse göz göze gelecektik. Arabanın yalnızca bir adım ötesindeydim. Ama o bir kez olsun başını kaldırmadı. Gözlerini kısmış, kıpırtısız oturuyor, ileri bakıyordu.

Arkadaki araba korna çalıyordu durmadan. Bagajı kapatan adam direksiyona geçti. Aynı anda araba ok gibi fırladı ve trafiğe karıştı. Arkalarından bakakaldım.

Ben olup biteni anlamaya çalışırken, Beste, arkadaki arabadan inen adamla sarmaş dolaş olmuştu. Ve ufak tefek bir kadın yanıma yaklaşmış,

– Merhaba, sen Özge olmalısın, diyordu, ben Beste’nin annesiyim. Sizi almaya geldik...

Okul kaçmamış...

Tatil dönüşü, yeniden okulun önüne gelip de arabadan indiğimizde, kollarımı Beste’nin annesinin boynuna dolamış, ayrılmak istemez gibi o anı uzatıyordum.

– Size nasıl teşekkür edeceğimi gerçekten bilemiyorum Sevgi teyze.

– Biz sana teşekkür ederiz Özgeciğim. Kızımla birlikte evimizi şenlendirdin. Çok güzeldi bizimle olmanız.

– Size de çok teşekkür ederim Faruk amca.

– Biz teşekkür ederiz Özge kızım. Sizin için iyi bir dönem olmasını umarız. Başarılı, mutlu...

Beste’nin anne babası durmadan iyi dileklerini sunuyordu. Bense teşekkür ediyordum.

Aslında dönüş hazırlığına başladığımızdan beri her fırsatta teşekkür diyordum. Sonunda Beste beni bir kenara çekti ve,

– Yeter artık Özge, dedi. Görmedin mi, bizimkiler de çok sevindi. Bırak artık teşekkürü. Yoksa biz de sana durmadan geldiğin için teşekkür etmek durumunda kalacağız. Ve bu hiç bitmeyecek. Sürüp gidecek. Yürü artık.

– Tamam, ama...

Birden kıkır kıkır gülmeye başladı. Yukarıları işaret ediyordu.

– Bak. Okul orada duruyor. Tepenin tepesinde tam. Bir yere kaçmamış yani. Hani bu basamaklardan inerken dönüp dönüp bakıyordun ya.

– Evet, haklısın. Burada. Bizi bekliyor. Haydi o zaman koş Beste. Bakalım hangimiz daha hızlı çıkacağız merdivenleri?

Dönüşümüzü trenle yapmak istemişti Beste. Benim öyle istediğimi, tren yolculuğu yapmayı çok arzu ettiğimi biliyordu. Bu yüzden olmalıydı.

Onu kırmadılar. Onu hiç kırmıyorlardı ki zaten.

Ben çok heyecanlanmıştım. Neler görecektik bakalım. Nazilli’ye Bestelerin arabasıyla gitmiş, yolda durmadan konuşmuş, hiçbir şey görmeden evlerine varmıştık. Aslında tren yolculuğuna heveslenmemin nedeni Utku’ydu. Kazandığı okula giderken bir kompartımanın penceresinden gördüğü güzellikleri, rüyaları ve düşleri. Bundan söz ettiğimde,

– Biz o kadar uzun bir yol gitmeyeceğiz ama, demişti Beste.

Sonra durmuş, yüzüme tuhaf tuhaf bakarak sormuştu:

– Sen kendini gerçekten o romandaki kızın yerine koymuyorsun, değil mi Özge?

Yanıt vermedim. Bunu Beste’ye değil, yazara kanıtlamak zorundaydım. Romanın devamının yazılabilmesi için. Diğer yandan, ben şimdi de Beste’nin ailesini ailem gibi görmeye, kendimi bir anlamda onun yerine koymaya başlamamış mıydım? Off! Nasıl çıkılırdı ki bu işin içinden? En iyisi konuyu değiştirmekti. Her zaman başvurduğum çıkış yolu.

– Kaç saat sürecek yolculuk?

– Hepsi hepsi üç - üç buçuk saat...

Utku’nun yolculuğu bütün bir gece boyunca devam etmişti. Bizimki ayrıca bir gece yolculuğu da olmayacaktı. Okula girişin belli saatleri vardı. Bunun dışına çıkamazdık.

Unutulmaz bir yolculuk oldu dönüşümüz. Kompartımanda Beste’yle yan yana oturduk. Annesi babası bütün ısrarlarımıza karşın bizimle geldi. Biraz daha birlikte olalım ve eşyalarımızla istasyondan okula giderken yorulmayalım diye.

Saatlerce bahçelerin, tarlaların, meyveliklerin içinden geçtik. Bazı incir ağaçlarının kökleri görünüyordu. Sağlam ağaçlardı. Parçalı, pürtüklü, yeşil, kalın yapraklarında çağlar gizliydi. Tepemizden kış bulutları akıyordu. İri taneli bir yağmur vuruyordu trenin camlarına. Utku’yu düşündüm yine. Uyuduğunda gördüğü düşü. Bomboş evlerine dönmüştü rüyasında. Boş odalarda dolaşmış, hüzünlenmişti. Bodur ağacın altındaki koltuk. Duvarlarda çınlayan kahkahalar. Oyuncu Mimoza. Hep bir şeylerin peşinde olduğunu sezdiği ablalar. Yorgun anne, baba ve Utku...

Kompartımanda bir anlığına da olsa uyumak istemiyordum. Boş odalarda dolaşacağım rüyalar görmemek için.

Neyse ki Beste vardı. Koluma sık sık dokunup ince uzun kıvrılarak yamaçların arasında kaybolan yolları gösteriyordu bana.

– Bak, diyordu, bu bir köye gidiyor. Adı İncirliova.

Sonra başka bir yolu işaret edip,

– Burası Atça. Biz bu köye gitmiştik; dedemin askerlik arkadaşı oturuyordu orada. Bir bayram günüydü. Taze çörekler yapmıştı bize o teyze. Adını unuttum. İçine ne koyduysa artık, çok lezzetliydi.

Derken pat diye bir soru geliyordu:

– Oblomov’u okuyacağım diye neredeyse, tatil yapmayacaktın. Kitap sanki kaçıyordu. Aldın yanına, değil mi?

– Sen koydun ya çantama Beste. Ama pek fazla okuyamadım. Yerimizde durmadık ki hiç.

– Haklısın, dedi. Güzeldi ama değil mi sence de. Dolu dolu geçti tatilimiz.

– Çok güzeldi. Çok...

Yeniden okulumuzda olmak da güzeldi ama.

Tatilde, o sınırsız internet ortamında, bana yanıt vermemesine karşın Üçyapraklıyonca’ya sık sık yazmıştım. Duygularımı, düşüncelerimi, gördüklerimi, yaşadıklarımı hep anlatmıştım. Biraz da zamanın kısıtlı olmayışının verdiği rahatlıkla. Buna karşın yanıt yoktu. Onun bana artık yazmayacağını düşünmeye başlamıştım. Yine de zaman zaman aklıma geliyordu. İnternete girebildiğimde ondan bir mail görme beklentisini sıfırlayamıyordum.

Yatakhanede ilk gece şamatayla geçti. Herkes tatil anılarını anlatmakta sabırsızlanıyor, neşe ve heyecan içinde sesler ve sözcükler sabırsızca birbirine karışıp duruyordu. Yalnız Simge daha bir durgundu. Üç Yapraklı Yonca olarak konuşmalarımız güzel tatil anılarıyla doluyken ve üstümüzden neşe akarken o neredeyse hiç konuşmuyordu. Dizlerini karnına çekmiş, bilgisayarın derinliklerine gömülmüştü.

Aslı hem anlatıyor hem de bizi sorguya çekiyordu. Çünkü çok istese de birkaç günlüğüne olsun yanımıza gelememişti. Uzaklardan anneannesi gelmişti çünkü onu görmeye. Tam da Aslı’nın Nazilli’ye gelmeyi planladığı günlerde. Aslı da söyleyememişti, ben arkadaşıma gitmek istiyorum, diye. Hem zaten, öyle özlemişim ki o evin kalabalığını, ben de ayrılamadım onlardan doğrusu, dedi.

Eee! Ne yapmıştık bakalım biz? Yoncanın alçakgönüllü olmayı tümden reddeden iki yaprağı?

Anlatacak çok şey vardı. Portakal bahçeleri ve incirliklerle çevrili o ilçe gerçekten çok güzeldi. Mutfaklardan narenciye taşıyordu. Büyük kâseler dolusu haşlanmış kestane yemiştik. Sonra bir gün Beste beni büyükannesinin evine götürmüştü. Onun evinde kömür yakılıyordu ve soba üstünde kestane kebap pişirmek için olağanüstü bir fırsat sunuyordu.

Nazilli’de bolluk vardı. Bir de inanılmaz konukseverlik.

Uzun Çarşı’da gezdik. Pastanelere gittik. Ama en önemlisi ağaç evdi.

Bestelerin portakal bahçesindeki ağaç ev.

Ağaç ev...

– Bu evi dedem yapmış. Ama babam da yapabilir herhalde. Daha büyüğünü. Üçümüz için... dedi Beste.

– Daha büyük bir ağaç bulmak gerek o zaman, dedim.

Çevreye baktık.

Yoktu.

O görkemli kestaneden daha büyük bir ağaç o bahçede yoktu.

– Burada herkesin portakal bahçesi var mı, diye sordum.

– Hayır, dedi arkadaşım, hayır yok, ama herkesin mutfağında portakal ve kestane vardır.

– Nasıl?

– Çünkü herkesin en az bir tane bahçesi olan komşusu vardır

Geniş gövdeli bir ağacın çatalının tam ortasına kurulmuştu ağaç ev. Sanki içine insan girebilecek büyüklükte yapılmış bir kuş eviydi. Çatısı bile vardı. İkimizin oraya sığması mucize değildi. Yalnız bacaklarımız dışarda kalmış, ayaklarımız aşağı doğru sallanmıştı.

Yağan yağmurlardan ıslaktı kulübecik. İçine kuru bir kilim atmıştık. Her yerden ıslak ot, çürümüş yaprak ve portakal kokuları geliyordu. Müthiş güzel bir manzara vardı. Elimizi uzatıp hemen yandaki ağaçların koyu yeşil, kalın, kaygan ve koparıldıkça, zedelendikçe limon kokuları yayan yaprakları arasından portakal, mandalina toplayabiliyorduk. Çünkü kestane ağacının her tarafı portakal ve limon ağaçlarıyla çevriliydi. Kestane yüksek, portakallarsa alçacık ağaçlardı.

Orada gözlerimizi kapatıp yan yana oturduk. Güzel hayaller kuracak, döndüğümüzde yatakhanede bu hayalleri birbirimize anlatacaktık. Dilek tutacaktık. Ben, Beste’nin ne kadar güzel bir hayatı olduğunu anlıyordum. Kocaman bir aileydiler. Onu hiç ama hiç sıkmıyorlardı. Konuk seviyorlardı ve ağırlamak için bol bol kestaneleri, portakalları vardı.

Ama ağaç ev bunlar için girmedi benim tarihime. Dip dibe oturduğumuz o küçük tahta kulübede ne olduysa oldu ve ben kendimle, hayatımla ilgili bazı gerçekleri Beste’ye anlattım. Yazarken nasıl yazdıkça bazı şeylerin farkına varıyorsam, anlattıkça da unuttuğum ayrıntıların farkına varıp şaşırdım. Unutmayı yeğlediğim öyle çok şey vardı ki.

Beste beni sessizce dinledi. Yorum yapmasını bekliyor muydum, bilmiyorum. Ama o bir şey söylemedi. Ailen hiç seninle görüşmeye gelmiyor ya da sen evci çıkmıyorsun, onlarla ilgili bir sorunun olduğu belliydi, demedi bana. Rehberlikle, psikologla sık sık görüştüğünü bilmeyen mi var... da demedi. Aileni nasıl kaybettin, diye de sormadı. Söylediğim gibi, sessiz kaldı. Bana sorular sorsaydı içime kapanır, susardım, bunu biliyorum artık. O, Üçyapraklıyonca bilmek istemiş ama ben yapamamıştım. Ona açıklayamadığım pek çok şeyi Beste’ye anlatmıştım işte. İtirafım karşılığında bir roman kahramanı filan da olmayacaktım. Bu delişmen, hayat dolu kızın arkadaşı olmak, güvenini kazanmak hepsinden önemliydi demek. Ona, bana gösterdiği ilgi ve yakınlık karşısında içimi açmıştım ve bundan hiç pişman değildim.

– Bir ailen olmaması gerçekten üzücü. Sanırım zaman zaman onları çok arıyorsundur. Ama sen güçlü bir kızsın, dedi bana Beste.

Yüzünü bir hüzün mü kaplamıştı? Sesi de pürüzlenmişti sanki.

– Seni üzmek istemezdim, dedim.

– Hayır canım. Üzüntü değil de... Düşünüyorum. Bence sen o olayı aşmışsın. Kendi yöntemlerinle.

Sonra sesi canlandı ve eski Beste oluverdi.

– Baksana, ailesi olan, kendileri için belirli olanaklar ve düzen sağlanan bini aşkın liseliyle aynı çizgiye gelmişsin. Bunun ne kadar önemli olduğunu anlıyorsun, değil mi? Bence üzme kendini hiç. Sorunlu ailelere sahip pek çok insan ne yazık ki senin gibi davranamıyor. Hayatı için önemli şeyler yapamayabiliyor. Sen aşmışsın.

Sonra atladı ağaçtan aşağı. Bana elini uzattı ve,

– Haydi eve gidelim şimdi, dedi. Çok acıktım. Biraz üşüdük de sanki değil mi? Yarın için program yapalım ve arkadaşlarla buluşalım. Güzel film varsa sinemaya da gideriz. Kalk haydi!

Onun elini tuttum ve yumuşak toprağa atladım. Sıcak, güzel bir eve doğru koşar adım ilerlerken düşünüyordum.

Ona ayaklarımdan neden söz etmemiştim?

Kurduğum hayale gelince. Bir romanın kahramanı olma hayali yani. Onu Beste’yle paylaşma konusunda kararsızdım. Sanırım hayallerimin bende kalması daha doğru olacaktı. Her hayal sahibine aittir ne de olsa. Gençliğe adım atmışsanız onu gerçekleştirmek için sizden başkasının çabası pek de işe yaramıyor çünkü.

Ağaç ev benim hep aklımda kalacak. Bir ailem olmadığını başka birine açıkladığım, böylece kendi gerçeğimle bir parça olsun yüzleştiğim yer olarak. Rüyalarım da böyle söylüyor çünkü. Uzun zamandır içinde Beste’nin de yer aldığı rüyalarım...

Sonra Beste yavaş yavaş kaybolacak o rüyadan. Ben, yağmurun iyice ıslattığı kahverengi yapraklara basarak kestane ağacına yaklaşacağım. Adım adım. Havada hep o portakal kokusuna sızan ıslaklık olacak. Ağacın altına gelince uzanıp o sağlam gövdeye tutunacağım. Ayağımı gövdedeki bir çıkıntıya yerleştirerek gerilip gerilip yukarı çekeceğim kendimi. Çıkıp o kulübeye gireceğim. Girip gözlerimi kapatacağım.

Hayal kuracağım. Hayal kuracağım. Hayal kuruyorum.

Kucağımda açık duran ellerimde bir avuç iri kestane...

Çünkü beni üzen bir şey de oldu tatilde. Beste’nin ailesinin İstanbul’a yerleşme hazırlıkları bir tasarıdan ibaret değildi. Her şey hazırdı. Babasının orada işe başlaması ile taşınmayı gerçekleştireceklerdi ve bu her an olabilirdi. Beste’nin okul değiştirmesi için de yıl sonunu beklemeyeceklerdi, hayır. Ne kadar çabuk olursa o kadar kolay alışır, diyorlardı. Beste’nin İstanbul Erkek Lisesi’ne nakli için başvuruyu çoktan yapmışlardı. Orası da karma eğitime geçmiş bir okuldu ama adını değiştirmemişlerdi. Ve bizim evlerine gidişimizin üzerinden henüz birkaç gün geçmişti ki nakil başvurusunun kabul edildiği haberi geldi. Okullar tatile girmeden hemen önce gönderilmişti demek.

Bunları ucyaprakliyoncaben@gmail.com adresine yazmadım, hayır. Artık iyice kabarmaya başlayan defterime yazdım. Kıyısına da portakal çiçekleri çizdim. Çünkü o bana yanıt vermiyordu. Ben de rastgele yazıyordum. Bir boşluğa içimi dökmek gibi olsa da yazmak hoşuma gidiyordu. Sanırım bu bağlantının en iyi yanı, yazmayı, bir şeyleri yazarak anlatmayı bana sevdirmiş olmasıydı. Zamanla bunun bir tutkuya dönüşebileceğini henüz bilmiyordum. Yazma tutkusuna.

Bu arada Üçyapraklıyonca... Hâlâ orada mıydı? O adreste? Bir ipucu istemeliydim ondan en kısa zamanda.

Bana yazmıyordu, evet, ama ben ona yazmayı sürdürebilirdim, değil mi?

Okumak istemiyorsa bakmayabilir, hatta silebilirdi yazdıklarımı.

O kadar.

Beste’nin gidişinin kesinleşmesi beni çok üzmüştü. Bir yandan, bir şey olsun ve gitmesin Beste, diye düşünüyordum. Diğer yandan onun yatılı okumaktan hiç hoşlanmadığını hatırlıyordum. Orada ailesiyle birlikte olacaktı Beste. Akşamları çarşılardan geçerek evlerine gidecekti. Harika annesiyle babası onun için hep güzel şeyler yapacaklar, sıcacık bir ev, güzel bir oda, sevdiği yemekler evde onu bekliyor olacaktı. İnsan çok sevdiği iyi bir arkadaşı için daha ne isteyebilirdi ki?

Sanırım sorun yine bendeydi. İnsanlara çok bağlanıyordum. Kopmam zor oluyordu. Her an gidebilirdi Beste. Her an idareden çağrılıp nakil kâğıdı elin verilebilirdi.

Bu arada benim açıklamam elbette hoş olmazdı da... Aslı’ya söyleyecek miydi Beste, gitme olayının gerçekleştiğini? Yani her an gidebileceğini?

Elbette. Şu Kıskanç Prenses’in odada olmadığı bir zamanı yakalarsak...

Kıskanç Prenses sahnede...

Simge o aralar kimseye sataşmıyordu. Bahçede de sıklıkla yalnız görüyorduk onu. Ekip mi ondan sıkılmıştı, o mu ekipten, anlayamadık.

Biz, Beste’yle ben, birlikte geçirdiğimiz tatil nedeniyle daha da yakınlaşmıştık. Aslı’yı da çok özlemiştik. Kaç kez, o da olsaydı bizimle, demiş durmuştuk. Ama ağaç evde otururken, “Aslı da burada olsaydı sığamazdık” gibi laflar edip gülüşmüştük. Aslı ikimizden de daha iri yapılıydı. Hatta, “Umut da gelsin, ikişer kişi olarak nöbetleşe çıkar, otururduk burada” şeklinde çözümler de bulmuştuk.

Üçyapraklıyonca’dan hâlâ yanıt yoktu. Son yazdıklarım da onu ilgilendirmemişti demek. Ben de defterime yazardım o zaman. Beyaz sayfalar bana hiç ‘hayır’ demiyordu çünkü.

O gece, bu tatili diğer yanlarıyla da uzun uzun defterime yazmaya karar verdim. Ağaç ev dışında küçük küçük notlar almıştım zaten, bu kez ayrıntılı yazacaktım. Gelin görün ki defter çekmecemde yoktu. Dolaba koştum çabucak. Altını üstüne getirdim rafların.

Orada da yoktu.

Defterim, her şeyi yazmaya başladığım defterim yoktu.

Birden ona neler yazdığımı anımsamaya çalıştım. Ne kadarını yazmıştım hayatımın? Duygularımın ne kadarını sayfalarına dökmüştüm? Her şeyi kaydetmiş olamazdım, değil mi? Defter gerçekten kaybolduysa korkunç olurdu çünkü.

– Aslı, dedim, Aslı günlüğümü bulamıyorum.

Anlamamış gibi baktı.

– Ne olmuş olabilir ki?

– Bilmiyorum.

– Bizim evde bırakmış olmayasın, dedi Beste.

– Yok, dedim, çok iyi anımsıyorum aldığımı, trende de birkaç satır yazdım çünkü.

– Trende kalmasın?

– Sanmıyorum. Olabilir mi yoksa? Eyvah!

Sonra umutsuz bir sesle sordum:

– Defterimi gören var mı?

Simge’nin yerinde kıpırdadığını fark ettim. Aklıma birden gelen ihtimalle zınk diye durdum. Neden hemen düşünememiştim? O almış olabilirdi. Evet evet! O almış olmalıydı. Neden öyle hissediyordum peki? Başkası yapamazdı bunu bana çünkü. Yapmazdı. Sorarsam doğrudan suçlamış olacaktım. Ortaya çıkarmak için nasıl bir tutum takınmalıydım?

Onu izlemeye karar verdim. Eğer defterimi alan o ise mutlaka bir yere koymuştu. Okumak isteyecekti çünkü, yoksa defteri neden alsındı? İşte ben de tam o sırada onun üstüne çullanacaktım.

Kahretsindi!

Bu konuyu üçümüz ders arasında konuştuk. Umut’a da anlattık. Öteki çocuk, Sezgin, daha yeniydi aramızda. Ona güvenemezdik. Kendi aramızda Simge’yi göz hapsinde tutmaya karar verdik. Ne yapsa izleyecektik onu. Birimiz gözden kaçırsa birimize yakalanacaktı. Tam o sırada geldi aklıma birden. Ya o değilse defteri alan? Ya yanılıyorsam? Ya gerçekten trende unutmuşsam? Bir insanı böyle suçlamak kolay mıydı? Hırsızlıkla yani...

Biraz utanır gibi oldum. Yine de defteri kaybetmenin telaşı içimde öyle büyüdü ki bütün diğer şıkları kafamdan atmakta gecikmedim. Bana göre hiç kuşku yoktu, defter Simge’deydi. Nedeni ise açıktı. Simge benim hayatımı merak ediyordu.

– Neden senin hayatını merak etsin ki, deyiverdi Umut.

Bizim Umut.

Ona yanıt vermem çok zordu ama yardımıma koşan da yine kendisi oldu.

– Neden merak etmesin ki, değil mi ama, Simge bu.

Gülüştüler. Benim gülecek halim kalmadığını fark etmemeleri de büyük şanstı. Sahi, biz dört yapraklı yonca olamayacak mıydık? Hep üç mü kalacaktık? Ne zaman dört kişi olsak biri dışarda kalıyordu çünkü. Bu kez onlar gülerken ben dışardaydım. Epeyce dışarda hem de.

O hafta sonu bütün bu olanları Üçyapraklıyonca’ya yazdım. Sonuçta hem içimi dökmüş oluyordum hem de yazmak hoşuma gitmeye başlamıştı. Olaylar, parmaklarımın ucunda istediğim gibi şekilleniyor, sözcükler daima bana boyun eğiyordu. Defterimi kaybettiğimi ona da yazdım. Biraz da onun suçuydu bu çünkü. Benim attığım maillere yanıt vermiş olsaydı, ortada böyle bir defter olmayacaktı. Söylemek istediklerimi yalnızca o okuyacak, başkalarının eline geçmeyecekti.

Onu suçlamaya da bayılıyordum. Belki de savunmaya geçmesini istiyordum. O zaman bana yazmak zorunda kalacaktı. Savunma için de olsa... İletişimimiz sürecekti kısacası. Ama yazmıyordu işte.

Olsun. Ben ona yazacaktım. Yazmak istiyordum. Defterim kayıptı ve ben yazarak bazı boğuntulu rüyalarımdan kurtulduğumu seziyordum. Yeniden güzel rüyalar görmeye başlar mıydım? Eskiden olduğu gibi. Babaannemin görmemi dilediği rengârenk rüyalardan...

Defterin kaybolması bir süre kâbusum oldu. Sanırım kendi hayatım yüzünden değil. Düşündükçe o deftere kendimi değil, başkalarını yazdığımı anlıyordum da ondan. Başka insanlar hakkındaki duygu ve düşüncelerimi içeren satırların elden ele dolaşabileceğini düşündükçe kaygılarım çoğalıyordu.

Bir gece, yatağı benim yatağımın tam karşısında duran Aslı, yattığı yerden defteri karyolamın altında, duvara yakın bir yerde gördüğünü söylediğinde rahatlamak yerine daha da huzursuz oldum. Olayı Simge’den bilmiştim ve Aslı, Beste hatta Umut da bunu öğrenmişti. Şimdi ben, kaybettiği bir şey için oda arkadaşını suçlayabilen biriydim artık. Kendimi çok kötü hissettim.

Onlarla birlikte sevinmiş gibi yapsam da içime bir sıkıntı girmişti. Defteri bulmam, onu kimsenin okumamış olması harikaydı. Yine de yargılayan biri durumunda olmak gerçeği, sevincimi gölgeliyordu. Peki ama, ben defterimi ararken oraya hiç mi bakmamıştım?

Susmaya karar vermişse içimde bir yer...

Beste gitti. Hem de çok çabuk. Sırlarımı da alarak.

Eşyalarını toplamasına yardım ederken gözyaşlarımı tutamadım. Artık üst katım boştu. Beste’nin Sarayı...

Oysa bütün gerçekliğine karşın gitmeyebilir sanmıştım. Hayal kurup sonra da ona inanmakta şu koca okulda bir benzerim daha olabilir miydi acaba? Beste’nin ve ailesinin bir dileği olarak kalacaktı sanki onların İstanbul’a yerleşme planı. Öyle olmadı.

Beste’nin aramızdan ayrılacağını duymak sınıftakileri çok şaşırttı. Ben hariç... Biliyor, inanmıyordum sanırım. İnanmamam yüzünden, gidişi birdenbire olmuş gibi üzüldüm. Cıva gibi ele avuca sığmaz bir arkadaştı o. Sürekli hareket eden, konuşan. Ona alıştıysanız olmadığında ardında kalan boşluk hiç hafifsenecek türden değildir. Üstelik ne yaparsa yapsın, ne düşünürse düşünsün, ne söylerse söylesin içten olduğunu bilirdiniz.

Benim için daha da zordu durum. Candan bir arkadaş bulmuştum. Arkadaştan öte sırdaşımdı. Birden kafamda bir şimşek çaktı. Yoksa büsbütün gideceğini öğrendiğim için mi kendimle ilgili bazı gerçekleri anlatmıştım ona? Nefesimi tutup sorguya çektim kendimi. Ama yanıt alamadım. Susmaya karar vermişse içimde bir yer beni artık kimse konuşturamazdı. Bunu biliyordum.

Beste gittiği için hayatım yine büsbütün bir sır olarak sürecekti. Çerçevesini hayallerin çizdiği bir sır. Artık ailemden söz ederken göz ucuyla Beste’yi aramayacaktım. Çünkü odada ona anlattıklarımı bilen başka biri yoktu.

Bunun iyi bir şey olduğunu sanmıyordum. Kalbimi açtığım birini bir daha bulur muyum bilemiyordum çünkü. Ailesi bana sevgi dolu ve çok içten davranmıştı. Onu kaybetmek istemiyordum. Artık kaybetmek istemiyordum. Kimseyi, ama kimseyi... Beste gitmemeliydi.

Ne var ki gitti.

Yüzünü buruşturarak, porselenler de buruşurmuş, bilmezdim,

– Yapraklarınızdan biri koptu işte! Ne acıklı bir durum. Gözlerim yaşardı, dedi Simge.

Donduk kaldık. Aylardır aynı odada kalıyorduk. İnsan birazcık hüzünlenirdi. Hiç mi duygu yoktu bu kızda?

– Zaten zavallı bir üç yapraklı yoncacıktınız. Dört yapraklı olmak gibi bir hayaliniz var mıydı, o bile kuşkuluyken şimdi kaldınız iki yaprak. Yolunuyorsunuz resmen kızlar.

Çok sinirlenmiştim. Kaşlarımı çatıp baktım yüzüne. Oralı bile olmadı.

Bir gün kendimi onun yüzüne ‘Kıskanç Prenses, ne olacak!’ diye haykırırken bulmaktan korkuyordum.

Dersler yine olanca ağırlığıyla hayatımızı doldurmaya başlamıştı. Fizik, kimya, matematik, İngilizce, Almanca ve seçmeliler... Etüt saatleri bile yeterli olmuyor, ders aralarında çalışmayı sürdürüyorduk. Bu yoğunluğun gelecek yıl nasıl bir hale dönüşeceğini bilmek için sihirbaz olmaya gerek yoktu. Hele de üçüncü sınıfta. Son zamanlarda sayısal seçmeyi düşünmeye başlamıştım. Bu da fen demekti, matematik demekti. Ve ben her ne kadar problemleri bulmacaya benzetsem ve çok eğlenceli bulsam da çözüm kurallarını öğrenmem, bellemem gerekecekti. Büyüyen, bilinmezleri artan karmaşık denklemleri çözmenin daha büyük çözme bilgisi ve becerisi gerektirdiğini en iyi bilenlerdendim.

Şansım buradaydı belki de. Yapmam gerekenleri bana anımsatacak kimse yoktu hayatımda. Durmadan öğütleyecek, yapmazsam neler olacağını söyleyecek birileri... Ben her şeyi kendim düşünmek ve bilmek zorundaydım. Enerjimi doğru kullanmalıydım. İyi arkadaşlarım vardı, iyi bir okulum. Evet, öğretmenlerimiz bize çalışma yöntemleri öğretiyor, gelecekle ilgili önümüze daima yol haritası koyuyorlardı. Yine de ben boşlukta yaşayan, iyi rüyalara tutunan, kötü rüyalardan kurtulmaya çalışan bir roman kahramanıydım. İnanmıyor gibi görünse de Üçyapraklıyonca’nın bunu anladığını seziyordum. Benim işim herkesten zordu. Ben aynı zamanda o hayalleri, rüyaları gerçeğe dönüştürmek zorunda olan biriydim. Dönüştüremezsem kendi hayatımın roman kahramanı olamayacağım çok açıktı. Başarısız, geleceğini kurmaktan aciz, hayatı için savaşım vermeyen, onu güzelleştirmeye gücü yetmeyen bir roman kahramanı olmayı ben de istemezdim. Okuduğum kitapların bana yaşama sevinci, hayata tutunma gücü vermesini seviyorum çünkü. Yıkımların ardından da ayağa kalkmayı başarabilmeli insan. Yitip gitmeyi aklının ucuna bile getirmeden. Bence...

İşte o günlerden birinde Üçyapraklıyonca’dan mail geldi. Öyle heyecanlandım ki yanlışlıkla ‘sil’ tuşuna bastım. Ardından bir paniğe kapıldım. Çöp kutusunda büsbütün silinmeden açıp okumayı düşünebildim ve maili böylece yeniden açabildim. Kendimi şanslı hissediyordum. Bakalım bana ne diyordu yazar?

Bana artık kendinle ilgili gerçeği anlatmalısın Özge... Sence?

İşte bu kadar kısaydı mesaj. Bu kadar net. Ne yapacaktım peki?

Sıkışmıştım. O gece gözüme uyku girmedi. Hiç tahmin etmediğim bir şeydi bu. Anlattığım kadarıyla yetineceğini ve daha ötelerde bir şeyler aramaya kalkışmayacağını sanıyordum. Oysa beni keskin bir dille deşiyordu işte. Bunu yapacak cesaretim var mıydı, bilmiyordum. Tek ihtiyacım olan şey, karar verebilmek için biraz olsun düşünmekti sanırım. Bu noktaya nasıl gelmiştik?

Onun bana uzun süredir yazmaması dışında her şeyin yolunda gittiğini sanıyordum. Hatta romanı yazdığını, benimle bu yüzden yazışmadığını, zaman bulamadığını bile varsaymaya başlamıştım. Ortaya çıkacak olan şey, onun da dediği gibi, hem ben olacak hem de olmayacaktım. Ama işin rengi başka görünüyordu. Ölçü benim değil, onun elindeki olacaktı. Ben anlatacaktım. Her şeyi. Kendimle ilgili her şeyi. O ne kadarını isterse alacak kullanacak, istediğini değiştirecek, istemediğini bırakacaktı.

Yapmak istediği şeyi çok adaletsiz bulduğumu söylemeliyim.

Aslında ona her şeyi anlattığımı sanıyordum. Geçmiş hariç... Geçmişimi o romanda yazmamış mıydı zaten? Ne anlatmamı istiyordu?

Pekâlâ biliyordum ne beklediğini.

Apaçık yazdığı gibi, gerçeği bekliyordu.

Peki, onun yazdığı kitaptakiler gerçek değil miydi? Mutluluk Sokağı gerçek değil miydi?

Onun sözlerinden yola çıkarsak: “Her romanın bir gerçeği vardır, roman gerçeği. Bir romanda her şey, zaman, mekân o romana özgü olur.”

Demek ki devam kitabı da olsa bu romanın kendine ait bir evreni, zamanı ve mekânı olacaktı. Zaman ve mekân belliydi. Büyük şehirlerden birinde ünlü, geçmişi çok eskilere dayanan, dünyaya güzel pencerelerden bakan bir lise. Kahraman da bendim işte. Daha ne istiyordu?

Susarak sorunu halledemeyeceğimi anlamam için üç gün geçmesi gerekti. Üç koca gün.

Onunla yazışmalarımızı unutmaya çalıştım bu zaman süresince.

Yazarsa yazsın, yazmazsa yazmasın, ona kendimle ilgili daha fazla hiçbir şey anlatmayacağıma karar verdiğim gece, ikinci geceydi. Deliksiz uyudum. Laf aramızda, rüya bile görmedim. Ama üçüncü günün sabahında, uyumuş, dinlenmiş olarak kalktım. İlk aklıma gelense, bu kadar ilerlemişken bundan vazgeçemeyeceğim düşüncesi oldu.

Derste unutuyordum neyse ki her şeyi. Başka türlü, anlatılanları anlayamazdım zaten. Yemekte başladığım yere dönmenin verdiği sıkıntıyla çatalımı tabaktaki fasulyelere batırıp çıkarırken Aslı’nın,

– Hey! Özge! Uyan kızım. Öğle yemeğindeyiz. Sen hâlâ rüya mı görüyorsun, sözleriyle irkildim.

– Bak, bu okulda herkesin takma bir adı var, seninki de Rüyacı Özge olur, ona göre, dedi Umut.

Hah! Şaka mı yapmıştı bana şimdi bunlar? Simge’ye Kıskanç Prenses adını takan Aslı, o çok ciddi görünen Aslı, şimdi bana takma ad takılmasına neden olabilecek cümleler kuruyordu. Bu okulda duvarların, döşemelerin bile kulağı vardı, bilmiyorlar mıydı? Onlara hiç yakıştıramadım söylediklerini. Hele Umut’a! Güvendiğim dağlar kar altındaydı, kar!

Ve korktum birden. Ya adım öyle kalırsa?

“Rüyacı Özge”

Sesimi sertleştirdim. Bakışlarımı dikleştirdim ve onları tek tek süzdüm.

– Bunu bir daha duyarsam hiçbirinizle konuşmam. Sizden bilirim, ona göre, dedim.

Çıkışım işe yaramıştı. Umut üst üste özürler diledi. Aslı, bizden laf çıkar mı canım, dedi. Ama çıkmıştı işte, laf ağızdan çıkmıştı bir kez. Yine de sinirim çabuk geçti. Onları, arkadaşlarımı çok seviyordum. Hem sonra herkesin bildiğine ve dediğine göre, takma isimleri en son sahipleri duyardı. Ben ne de olsa ilk duyan olmuştum. Demek ki kurala aykırıydı durum. “Rüyacı Özge” benim takma adım filan olmayacaktı.

Böyle düşününce rahatladım. Ne var ki sakinleşmem, akşam yatakhaneye giderken Aslı’nın beni uyarmasına engel olmadı. Dediğine göre, bu şakaya gösterdiğim tepki abartılıydı.

– Yeni bir Simge doğmasın, dikkat et, diyordu.

Ona kızmalıydım ama kızamıyordum. Örnek bir öğrenci, iyi bir arkadaştı. Sorun sanırım bendeydi. Her şeyi abartmaya başlamıştım, evet.

Ne söylense alınıyor, küsüyordum. Canım konuşmak istemiyordu. Çevremdekileri çok alaycı bulmaya başlamıştım. Her şeyle dalga geçiyorlardı. Kendileriyle bile. Bunu çok doğal bir şey gibi yapıyorlardı hem de. Neşelerinin kaynağı buydu adeta.

Neşemizin kendimizden başka kaynağı olabilir miydi bu okulda ama? Bu sorunun yanıtını o sıralar dürüstçe arasaydım olmadığını görürdüm. Ben sevinmemeyi seçmeye başlamıştım sanırım. Okula başladığım ilk aylarda öyle değildim. Gençlerden oluşan bu bin kişilik kalabalık beni sarıvermişti. Ağaçlı, kat kat bahçe; vapurlarıyla, iskeleleriyle, kıyıları büklüm büklüm dolaşmasıyla deniz; denize bakan dizi dizi kafeler, sıra sıra derslikler, yan yana odalarımız, cıvıltılı yemekhaneler, güzel ve zengin kitaplık ve kısa süreli de olsa şehir kaçamaklarımız yeni dünyamın motifleri olmuştu. Çok mutluydum. Sonra yavaş yavaş diplere ittiğim o gerçek, bütün bastırmalarıma karşın kıpırdanıp durmaya ve kendini duyurmaya başladı. Tuhaftır ki kahkahaların yükseldiği, çığlıklı sevinçlerin ulu orta ortaya döküldüğü zamanlarda daha da fazla hissettirmeye...

Derinlerde bir yere dokunulmuştu. Dokunan kimdi, ‘bana gerçeği anlat’ diyen yazar mıydı, hiçbir sorunları yokmuş gibi tasasız görünen arkadaşlarım mıydı, bilemiyordum ama o derinler sızlamaya başlamıştı. Bu da benim sevinçlerden uzaklaşmama, gülmelerimin giderek azalmasına neden oluyordu. Arkadaşlarım yakında benimle uğraşmayı bırakabilirlerdi. Hiçbir esprilerine gülmeyen, Simge gibi durmadan somurtan Özge’den uzaklaşabilirlerdi.

Doğru ya... Bir de Simge vardı sevinmelere soğuk su katan.

Arkadaşlarımı tersleyerek, somurtarak Simge’ye benzemek... Tehlikeli bir durumdu bu. Çarçabuk değiştirmem gereken bir durum.

Aslında Simge’yle benim hayatım arasında ne benzerlik olabilirdi ki? Kapıda görmemiş miydim bindiği arabayı? Simge’nin sürücünün yanına değil, arka koltuğa oturmasını filan.

Benim hayatımın neresi benzeyebilirdi Simge’ye?

Beste gitti. Evet. Belki de buydu içimi küskünlüklerle dolduran.

Eksildik. İki yapraklı kaldık. Üstelik onunla bulduğum yeni aileyi de kaybettim. Yeniden bir boşluktaydım.

Bocalamalarım, yalpalamalarım hayatımı olumsuz etkilemeye başlamıştı. Korkuyordum. Korkumu yoklamaktan kaçınıyor, üstünü örtmeyi yeğliyordum. Altından ne çıkacağını bilmek istemiyordum.

Koşuyordum. Rüyalarımda bile koşuyordum. Kaçmak nereye kadarsa, oraya kadar kaçıyordum. Dönüp bakıyordum ardıma, kimseler yok. Derin bir yalnızlık duygusu sarıyordu o zaman her yanımı. İnsanı alıp götürse, kimselerin farkına bile varamayacağı bir yalnızlık duygusu...

Okulda o güne dek benzerini hiç yaşamadığımız fırtına o sıralarda patlak verdi. Bu yüksek kuleli, önü denize açık binanın fırtınadan böyle etkilenmesi normal bir şeydi belki. Normal olmayan, benim bu durumu olağanüstü bulmam ve fırtınaya değişik anlamlar yüklememdi. Çatırdayan pencerelerin, uğuldayan ağaçların, şimşekler altında hayalete dönüşen bahçenin, kuduran denizin beni bu kadar etkileyeceği hiç aklıma gelmezdi.

Aklıma gelmeyen öyle çok şey başıma gelmişti ki, fırtınaya hayret etmek, öteki fırtınaları unutmaya çalışmak anlamını taşıyabilirdi belki.

Bunu zamanla anlayacaktım.

Fırtınada kaybolmak ve hayaletler...

Camdan dışarı bakıyordum. Gökyüzüne kara bulutlar doluşmuştu.

– Fırtına çıkacakmış, dedi etüt öğretmenimiz. Haberlerde duydum. Şiddetli bir karayel geliyormuş.

Sınıftakiler hemen doğan fırsata tutunmuş, sorular peş peşe gelmeye başlamıştı.

– Çok mu sert olacakmış?

– Uzun mu sürecekmiş?

– Yağmur da yağacak mıymış?

Felaket olabilir miymiş? Çatı uçar mıymış? Kule devrilir miymiş? Bazen ağaçları sökebiliyormuş fırtına, öyle olur muymuş, filan falan...

Sonunda Selda Hanım patladı ama bir yandan da gülüyordu,

– Meteoroloji istasyonu muyum ben? Ne bileyim. Fırtına çıkacakmış işte. Siz de bahane arıyorsunuz kaytarmak için.

Sesler bir süre daha sürdü. Sonra kesildi. Herkes önündeki deftere, kitaba eğildi.

Bense derse veremiyordum kendimi. Sık sık dışardaki bulutlara bakıyordum. Bulutlar gitgide kararıyor, çoğalıyordu. Çoğaldıkça birleşiyorlar, denizin üstü giderek koyu gri bir örtüyle kaplanıyordu. İskeleler, vapurlar, şilepler, palmiyeler ve çamlar, hepsi bu örtünün altında yavaş yavaş kaybolmaya başlamıştı.

Dikkatim tamamen dağılmıştı. Artık elimi çeneme dayamış, yüzümü büsbütün dışarı çevirmiştim.

Gökyüzünde yüzüyordum. Hafiftim. İklim sertleşiyordu. Sürüklenmeye hazır bir küçük buluttum adeta.

Derken kalın örtüyü yer yer yırtan şimşekler çakmaya başladı. Peş peşe farklı yerlerde çakıyor, art arda çatırtılar, kulakları sağır edecekmişçesine gümbürtüler duyuluyordu. Gökyüzü yırtılıyormuş gibiydi.

Bu fırtınada kaybolsa insan... diye düşündüm. Kaybolabilirdim. Dedim ya hafiftim, buluttum.

– Özge! Etüt saatini dışarı bakarak mı tamamlayacaksın?

Selda Öğretmen yanı başımda dikiliyordu.

– Sesimi bile yanına gelmeden duymadın. Bu ne dalgınlık. Önüne bak, haydi. Altı üstü bir fırtına. Geçer. Ne fırtınalar gördük biz bu pencerelerden... Ne fırtınalar atlattık.

– Affedersiniz, dalmışım.

Silkinip başımı eğdim. Kitabımdaki yazılar kargacık burgacıktı. Bulanıktı. Gözlerimi harflere çevirmek yetmiyordu, çünkü bakmak, yeryüzüne inmiş bir küçük bulut olma durumumu değiştirmiyordu. Ama ya?.. Ya şimdi bu okulda değil de bilmediğim bir sokakta olsaydım? Bir ormanda. Ya da aşağıda çalkalanıp duran denizin açıklarında bir küçük teknede...

Ne olurdu? Kaybolur muydum?

Böyle karanlık ve fırtınalı, boğucu gecelerde yan odadaki arkadaşlarımızla bir araya gelirdik. Bitişikteki on bir kişilik odada kalan Esra adında bir kız vardı. Korku hikâyeleri anlatmayı severdi. Ellerini, kollarını aça aça konuşurken yüzü ilginç şekillere bürünür, olayı adeta yaşardı. O gece de bir oda arkadaşıyla birlikte bizim odaya konuk gelmiş, arkadaşı Aslı’nın yatağının kıyısına, onun yanına oturmuştu. Esra da benimkine. Üsttekiler ranzanın kıyısından sarkılmış, can kulağıyla dinliyorlardı. Geçmişten çıkıp gelmiş gibiydi Esra. Bir efsaneyle...

O gecenin hikâyesi fırtınalı bir gecede bahçede gezinen hayaletti.

Yüz yıllık okulun eski zamanlarından birinde geçiyordu anlattıkları. Yer yer kararmış burgulu, pirinç çeşmeleri, gri, tuhaf mermer kurnalarıyla banyoların küf koktuğu, tuvaletlerin yatakhanelerin bulunduğu binanın dışında olduğu zamanlar... İşte o yıllarda, gece tuvalete giden kızlardan biri bir hayalet gördüğünü söylemişti. Soluk yüzlü, açık mavi gözlü bir hayaletti. Dediğine göre, tıpkı canlı gibiydi. Ama canlı olamayacağına göre de hayaletti.

Yatakhanede hızla yayılan bu hikâye çoğuna komik gelmişti. “Hangi devirde yaşıyoruz canım,” filan diyerek açık açık alay etmişlerdi. Ama çok geçmeden başka bir kız da aynı hayaleti gördüğünü söyleyecekti. Gel zaman git zaman, hayaletin yatakhanede gezdiğini, kapıları açıp içeri baktığını iddia edenler olmuştu. Bu hayalet kızları korkutmaya bayılıyordu.

Esra, ürkütücü mimikleriyle hemen yanı başımda öyle bir anlatıyordu ki hayalet sanki kapının hemen dışındaydı. Birazdan içeri girecek ve mavi gözlerini patlatarak hepimizi korkutacaktı.

Konu değişip bambaşka alanlara geçti ama ben hâlâ o hikâyedeydim. Ödüm kopmuştu.

Sonra kızlar iyi geceler dileyip odalarına gitti. Hayalet bizimle kaldı.

Yatağa yattığımda gözlerimi sımsıkı yumdum. Yine de Esra’nın tüm canlılığıyla görmüş gibi çehresini çizdiği hayalet, gözlerimin önünden gitmiyordu. Kızların, olmayan bir şeyden neden korktuğunu merak etmemiştim. Çünkü ben, öyle bir şey hiç görmediğim halde ölesiye korkmuştum.

Gece boyunca fırtınanın çatılarda uğuldayan sesi sürdü. Bütün kapıların tek tek açıldığını hissediyor, bir bekçiye dönüşen hayaletin koridorlarda yaklaşıp uzaklaşan ayak seslerini duyabiliyordum. O gelmeden buradan uzaklaşmalıydım. Onun soluk yüzünü görmeye dayanamazdım. Denize doğru kaçmalıydım. O benim peşimde değildi ama azgın bir denizin üzerindeydim artık. Sağanaktan göz gözü görmüyordu. Deniz ve gökyüzü gece gibi kararıyordu. Ufuk yoktu. Ben, yağmur denizinin kucağında minik bir tekne içindeydim. Dalgalar, denizin üstünde ne varsa yutuverecek kadar yüksekti. Buna rağmen teknede bir alev belirmişti. Alev parçalandıkça çoğalıyor, tekne yanıyordu.

Tekne yalpalıyor, yan yatıyor ama nedense alabora olmuyordu. Yangın büyüyordu ve ben, ben bir çocuktum evet, küçük ellerimle denizden aldığım suyu alevlere fırlatıyordum. Bağırıyordum bir yandan da...

“Yardım edin! Yardım edin!”

Sesimi duyan var mıydı?

Büyük bir çaba içindeydim. Hem fırtına hem dev dalgalar hem yangın. Yine de umudumu yitirmiyordum. Neden? Şimşekler çaktığında, ortalık birden aydınlandığında, orada, uzaklarda yemyeşil bir kara gördüğümden mi? Palmiyelerin dizildiği bir kıyı... Beyaz vapurlar... Onlar ne zaman geldi rüyama?

Ne zaman?

Ayaklarını herkesten saklayan kız ve sırlar...

O neşeli kız, Beste, biraz da benim neşemi almıştı sanki giderken.

Voleybolcu Volkan’la kütüphanede karşılaşıyorduk sık sık. Beste’den söz ettim bir keresinde ona. Başka bir okula nakil olduğunu söyledim. Yüzüne baktım. Ne düşündüğünü anlamak kolay değildi. Dalgın görünüyordu.

– Çok tatlı bir kızdı, dedi sonra, ama sanırım çok da hayalciydi.

– Hangimiz hayalci değiliz ki...

Bunları der demez utandım. Duygularımı mı açıyordum şimdi bu çocuğa? Peki ama neden?

Gerisini söylemedim ama bana göre okuduğumuz romanlardaki hayal kahramanlarındandık. Dönüşüveriyorduk birden. Kimler kimler oluyorduk.

İşte o günlerden birinde, hafta sonu tatilinde kaçınılmaz olan gerçekleşti. Simge ile odada iki kişi kaldık.

Aslı evine gitmişti. Beste artık yoktu. Odaya yeni bir öğrenci gelmesi şimdilik uzak bir olasılıktı. Üst sınıftakiler de izne gitmiş olmalıydı. Bize bir şey söylemeye gerek duymazdı zaten onlar; evci çıkacağız, buradayız filan gibi. Derken... İşte, odada baş başaydık.

Hiç kuşkum yoktu, ilginç bir hafta sonu olacaktı.

Yemekhaneden dönüşte,

– Yarın dışarı çıkacak mısın, diye sordu Simge.

– İznim yok ki, dedim.

İzin demek, evci izni demekti. Buna da yalnızca aileler karar veriyordu. Genellikle önceden. Ama önceden belirtmemişlerse falan gün dışarı çıkacak diye, okul idaresine faks göndermeleri gerekiyordu. Bizim için böyle bir istek yapılmış olmadığına göre dışarı çıkmamız olanaksızdı. Bunu ikimiz de biliyorduk. Yine de ben,

– Hava dışarı çıkmak için çok kötü zaten baksana, diye de ekledim.

Böylece havayı bahane ederek çıkmak istemediğimi söylemek istiyordum.

– Peki ya sen?

Simge yeni fark etmiş gibi söylendi:

– Ben de çıkmayacağım. İşe bak! Kaldık mı burada baş başa? En son istediğim şey!

Yok artık, sataşacak mıydı şimdi bir de bana? Kötü söz duymak istemiyordum. Önlem almalıydım.

– Simge, ben kitap okuyacağım izin verirsen, dedim.

– Tamam. Ben de müzik dinleyeceğim.

Ohh! Çabuk savuşturdum ben bu belayı.

İlk gece böylece neredeyse hiç konuşmadan geçti. Cumartesi sabahı kahvaltıya giderken, hep öyle yapıyormuşuz gibi, onu bekledim ve,

– Haydi Simge, dedim, kahvaltıya geç kalıyoruz.

Kibarlığımdan mı öyle davranmıştım, yalnız kahvaltı etmek istemediğimden mi acaba? Bilmem.

Tepkisi şaşırtıcıydı. Sen git, ne zaman birlikte kahvaltıya gittik ki, filan demedi.

– Tamam, geliyorum, dedi.

Kibarlığından mı, yalnız kahvaltı etmek istemediğinden miydi acaba?

Bilmem...

Pek sohbet etmesek de birlikte kahvaltı ettik ve odaya döndük. Biraz ders çalışayım, diye düşünüyordum ki Simge’nin sorusu düşüncelerimi bıçakla keser gibi böldü. Hiçbir sözünü sakınmaz mıydı bu kız?

– Sen hiç evine gitmez misin Özge, diye soruyordu, ailen nerede oturuyor, çok mu uzaktalar?

Saldırı başladı, diye düşündüm.

– Ben de seninkini merak ediyorum, biliyor musun? Tatilde seni almaya bir şoför gelmişti. Annen ya da baban değil. Onlar neden hiç gelmiyorlar?

Kıpkırmızı olduğunu gördüm. Bana arkasını döndü hemen. Dolabını kurcalıyor, bir şeyler alıp yeniden yerine koyuyordu. O anda, kendisi hakkındaki düşüncelerimi açıklamam gerektiğini hissettim.

– Simge...

– Efendim.

– Bak, bir ben kalıyorum bu okulda sürekli olarak tatillerde, bir de sen. Tuhaf değil mi? Yani benimki kadar senin durumun da garip demek istiyorum. Üstelik beni almaya gelen özel şoförüm filan da yok. Biliyorsun, Beste’nin ailesinin yanında geçirdim tatili.

– Fazla meraklı olmak iyi değildir Özge.

– Sen benimkini merak ediyorsun ama.

– Sen beni görmüşsün işte. Diyelim biliyorsun. Ailem beni almak için araba göndermiş. Bir ailem var yani. Ya sen? Seni neden kimse almıyor, beklemiyor, hatta arayıp sormuyor?

Baktım olmayacak,

– Neyse. Bak ne diyeceğim. Birlikte ders çalışsak ya biz Simge. Önümüzdeki hafta bir sınavımız var. Nasıl olsa şu ya da bu nedenle kaldık burada. En azından yararı olsun. Hem iyi hazırlanmış oluruz hem de hafta içi rahat ederiz. Tekrarlayalım birkaç kez, diyerek konuyu değiştirdim.

İşe yaramasından hiç umudum yokken şaşırtıcı bir yanıt geldi Simge’den. Gerçekten sürprizlerle dolu bir kızdı bu.

– İyi fikir bence.

– Haydi öyleyse, başlayalım.

O gün epeyce ders çalıştık. Tatillerde neden okulda kaldığımızdan bir daha söz etmedik. Almancası çok iyiydi. Öğretirken cömertti. Sanki aramızdaki buzlar çözülmüştü. İki arkadaş gibiydik. İyi arkadaş, demek isterdim elbette ama bunun için çok erkendi. Simge için ‘iyi arkadaş’ cümlesini kurmak cesaret işiydi ayrıca.

Gece yine o müzik dinleyerek bir şeyler yazıp çizmeye başladı. Ben de kitap okuyordum. Hatta kulaklıklarını çıkarmasını ve sesi odaya salmasını rica ettim ondan. Beni kırmadı.

– Eskiden, dedi, çok eskiden, bu okulun yatakhanelerinde, gece etüt dönüşlerinde, uyuyuncaya dek klasik müzik çalınırmış. Her gece.

– Gerçekten mi?

– Evet. Kalite bir okulmuş senin anlayacağın.

– Bence şimdi de öyle.

Beni duymadı sanırım. Baktığımda telefonuyla oynuyordu. Müziğin kulaklarımızı okşadığı bir odada okuyup yazarak zaman geçirdik. Öyle güzeldi ki...

Pazar sabahı kahvaltıya birlikte gittik. Kantin kapalıydı. Bahçede oyalandık biraz. Sonra çarşı şöyle dursun, bahçeye bile çıkamadık. Yemekten sonra koşa koşa yatakhaneye geldik. Yağmur indirmişti. Fırtına, ardında günlerce sürecek sağanak bırakmıştı. Koridorlar soğuktu. Görmediğimiz deliklerden içeri rüzgâr üfürüyordu sanki.

İki gündür odada, Simge ile yalnız geçirdiğimiz saatlerde, aramızda dişe dokunur sorun yaşanmadığını düşünmeden edemedim. Yemekhaneye hep birlikte gitmiş, müzik dinlemiş, yazmış, okumuş, hatta ciddi ciddi ders çalışmıştık. Çok güzel bir mp3 çaları vardı.

– Beni yanlış anlamazsan yenisini aldığımda bunu sana veririm, dedi.

– Yenisini mi alacaksın?

– İstersem alırlar.

Şaşırdım. Aylardır aynı odada kalıyorduk ama daha yeni arkadaş olmuş sayılırdık. Bana bir şey vermek istiyordu. Gerçekten Simge miydi bu kız?

Her istediğini alabiliyor muydu peki? Parası mı çoktu?

Yeniden onu almaya gelen araba geldi gözlerimin önüne. Herhalde çoktu parası. Yoksa o arabaya kurulur muydu öyle?

Gün ilerledikçe okulda kapalı kalmak gerçekten bunaltıcı gelmeye başlamıştı.

– Keşke izin almanın bir yolunu bulsaymışız, dedi Simge. Şimdi çıkardık. Ne yapacağız akşama kadar okulda? Hava da çok kötü. Bahçede bile oturulmuyor.

Sanki öyle isteyince izin alabilirmişiz gibi konuşması tuhaftı ama ben de bunu normal bir şeymiş gibi dinleyip tuhaflıktan hiç söz etmedim. Evet ya, istesek çıkardık ya... Çıkmıyorduk işte. Trajikomik bir durumdaydık aslında.

Neyse ki kazanca dönüştürebilmiştik bu yoksunluğu. Yine de o boğucu öğleden sonra, yağmurun dövdüğü camlara bakarken, iyi ki çıkmamışız diye düşündüğüm anlar oldu. Bazen unutmak ve susmak ne kadar iyi geliyorsa, bazen anımsamak ve konuşmak öyle bir etki yaratıyordu. O sıradan gibi görünen sıradışı günde ben, yine susan ve unutmayı yeğleyen olmuştum. Ama o, Simge, anımsayan ve konuşan olmayı seçmişti.

Benim kadar ketum değildi ve beni şaşırtmaya devam ediyordu.

Durup dururken ben konuyu açmadan bana ailesinden söz etmeye başlamıştı. Birkaç yıl önce babasını kanserden kaybettiğini, o zamanlar Balıkesir’in kıyı ilçelerinden birinde yaşadıklarını, güzel bir ailesi, erken yaşlarda edinilmiş pek çok arkadaşı olduğunu anlatıyordu. Babası ölmüştü yani. Kendimi, “Peki annen?” diye sorarken buldum ve pişman oldum.

Birincisi, soruların ters tepki yarattığını biliyordum. Kendisi anlatmalıydı. Ne kadarını isterse o kadarını. İkincisi, hiç kuşkum yoktu ki bu soruların karşılığı bana dönecekti birazdan. O zaman ben ne yapacaktım? Susmak gibi bir hakkım olmayacaktı kısacası.

Soru ağzımdan kendiliğinden çıkmıştı ama neyse ki kayıtsız bir sesle sormuştum.

Simge anlatmak için nazlanmadı.

– Annem yeniden evlendi. Çocukluk arkadaşıyla. Facebook’ta buldular birbirlerini.

– Aaa! Ne kadar ilginç.

Yaşadıkları ilçenin adını söylemediğini düşündüm birden. Bunu bilerek yapmıştı belki. Söylemek istese söylerdi, değil mi?

Ben de sözcüklere dikkat ederek sordum sorumu:

– Hâlâ oradalar mı? Yani büyüdüğün yerde?

– Hayır. Onlar başkentte yaşıyorlar. Annemin kocasının işi orada. Annem değil, babam Balıkesirliydi zaten. İlçeden ayrılması hiç zor olmadı kısacası annemin. Bir bağı yoktu orayla.

Sen neden buradasın, mademki bir annen var, demek üzereyken yutkundum. Bu kadarı fazla olacaktı. Sözümü değiştirdim.

– Peki, seni alan araba, diye sordum, tatile giderken gelen araba?

– İşte o beni havaalanına götürsün diye yönlendirdikleri arabaydı.

Sonra ondan hiç beklemediğim bir hareket yaptı. Kalktı, dolabından bir şey aldı ve gelip yatağımın kıyısına oturdu. Üşüyordum. Masanın başında değil, yatağımın içinde oturuyordum. Ve Simge artık ben sormadan anlatıyordu.

– Bak, dedi, bunlar benim annemle babam.

El ele tutuşmuş genç bir kadınla adam. Önlerinde iki çocuk. Büyüğü kız.

– Bu da sensin o zaman, dedim.

– Evet.

– Peki ya bu? Kardeşin mi?

– Kardeşim.

– O annenlerle birliktedir herhalde.

– Hayır. Aynı şehirdeler ama o da annemlerle değil.

Sonra başka bir fotoğraf çıkardı. Üstünde yerlere kadar uzanan kürk mantosu ve kürk şapkasıyla sarışın, güzel bir kadındı bu. Az önce gördüğüm kadından biraz daha olgun, ama çok şık.

Başını kaldırıp yüzüme baktı.

– Benim annem bizi bırakmak zorunda kaldı. Kocası yeni hayatında bizi istemiyor.

– Nasıl olur?

Öyleyse neden evlendi çocuklarını istemeyen bir adamla, diyecektim. Yine sustum. Bir nedeni olmalıydı herhalde. Ayrıca kızı daha fazla üzmenin anlamı var mıydı?

– Kardeşim küçük daha. O da başka bir okulda yatılı. Onun için para ödüyorlar. Benim için ödemelerini istemedim. Bunu kabul edemezdim.

– Annen çalışıyor mu?

– Hayır. Hiç çalışmamış annem.

– Bir geliri yok yani.

– Yok. Bu yüzden benim için para ödemesini istemedim kocasının. Bu okulu kazanmak için çok çalıştım. Kazandığımda da dünyanın en mutlu, gururlu insanı oldum. Şimdi tek düşüncem kardeşim. Küçük daha çünkü. Ne yapıyor, nasıl yaşıyor bilmiyorum.

Sonra sustu. Derin bir sessizlik oldu odada. Simge, hiçbir şey görünmeyen camdan dışarı bakıyordu. Birden onun da gözlerinden, dışarda yağıp duran yağmur gibi fışkıran yaşların, yapma bebeklerinkine benzeyen ışıltılı yanaklarından aşağı inmeye başladığını gördüm.

– Biliyor musun, dedi, annem bizim onlarla oturmamamız koşulunu baştan kabul ederek evlendi o adamla.

Beynimden vurulmuşa döndüm.

– Bunu nasıl yapar?

Çaresizce bana baktı ve,

– Yaptı, dedi.

Sonra hemen, işte tam da o anda, Simge’nin gözlerinin kısılıp vahşi bir hayvan gibi baktığını gördüm. Bu bakışı çok iyi tanıyordum. Yırtıcı. Küskün. Birikmiş enerji dolu. Affetmeye niyeti olmayan...

Çok öfkeliydi. Kolayca vazgeçilen bir çocuk olmuştu.

– Biz kardeşimle tatilde de onların evine gitmedik, dedi sonra.

– Nasıl, diye adeta haykırdım, nereye gittiniz öyleyse?

– İkimiz bir otelde kaldık, dedi. Tatil yaptık yani. Öyle uygun görüldü. Annem de gelip bir gece bizimle kalacaktı, yalnızca bir gece... O da olmadı. Gelmedi.

– Ama bu çok tuhaf, dedim, çok acımasız!

– Ben onunla konuşmuyorum gerekmedikçe zaten, dedi. O sık sık telefon ediyor buraya. Kardeşim çok özlüyor bizi. Neyse ki ondan sıra gelmiyor bana. Bıcır bıcır durmadan konuşuyor. Bana sarılıyor.

Ne zaman ama, ne zaman? Hiç bir araya gelmiyorlar ki bu durumda. Yaz tatilinde ne olacaktı? Yine otele mi gideceklerdi? Ne zamana kadar böyle orada burada yaşayacaklardı iki çocuk? Bir evleri olmadan?

Ya ben?

Artık hıçkıra hıçkıra ağlıyordu Simge. Ben de...

Geceyi beklemek, sırtını dönmek, acısını içine akıtmak, sessiz olmak gerekmemişti ağlamak için. Sessiz olabilmek için dudak ısırmak. Gündüzün orta yerinde iki kız, gözyaşlarına boğulmuş, ağlıyorduk.

Bu tufanda sıranın bana geleceğini tamamen unutmuştum. Sonunda sustuk. İçim taş gibi olmuştu.

– Hava çok sıkıcı, dedim. Ama burada ilkbahar çok güzel olacak herhalde.

– Herhalde, dedi.

Anlatırken kaşları çatılmış, öyle kalmıştı. Düşünceliydi. Yoksa hadi bakalım, sıra sende, demeyecek miydi bana? Kurtulacak mıydım? Üçyapraklıyonca’ya bile anlatmadığım sırrımı Simge’ye nasıl anlatacaktım? Aslında onun hayatı da çok trajikti. İstenmeyen çocuk olmak. Ve annesi tarafından da vazgeçilmiş. Üstelik her türlü olanaklarının olduğu açıktı. Özel arabalarla havaalanına gitmek, otelde tatil, kürk paltolar giymek gibi.

O sırada okumakta olduğum Satranç’ı evirip çeviriyordum. Sürükleyiciydi. Aslında okumaya başladığımda elimden bırakmak istemiyordum. Kitap okuyacağım desem unutur muydu benim hikâyemi? Denemekten ne çıkardı? Kitabı elime aldım.

– Sen ne okuyorsun, dedi bana.

Kitabımı ona gösterdim.

– Çok güzel kitaplar var kitaplıkta, dedim. Sen almıyor musun? Bence git bak. Başlayınca hepsini okumak istiyor insan.

– Bakarım pazartesi günü, dedi.

Birden bunaldığımı anladım.

– Dışarı çıkıp biraz hava alsak, dedim.

– Dönüşte senin hikâyeni dinleyeceğiz ama. Kaçmak yok, dedi.

Kalbimin gümbürtüsünü duydum birden. Ne yapacaktım? Nasıl anlatacaktım olanları?

Saçakların altında bir süre dikilip odaya döndük. Yağmur çok hızlanmıştı. Pencereler, camlara aralıksız çarpan damlalarla yıkanıyor, dışarda göz gözü görmüyordu. Odada lambayı yakmıştık.

– Evet, dedi Simge. Ben de merak ediyorum. Senin ailen nerede? Sen neden her tatil okuldasın? Gidecek yerin mi yok? Çok mu uzaktalar?

Ah! İşte içinde cevabını da taşıyan soru. Uzaktalar, çok uzaktalar, diyerek kurtulabilirim belki. Ama bu yanıt normal olmazdı. Çünkü ne kadar uzak olursa olsun, yatılı okuyan herkes yarıyıl tatilinde evine gidiyordu. Bir ailesi varsa elbette.

– Sen, dedi, sen neden hep buradasın? Defterini okudum, ama hep buradan, okuldan ve bizden söz etmişsin. Ailenden tek söz yoktu. Ağaç evde duygularını açtığında bile bence asıl noktayı açıklamamışsın. Çok ilginç geldi bana bu. Büyük bir sırrın olduğunu düşünüyorum. Bir de...

Bir de ne? Ne soracaktı bana şimdi? Ben ona sormalıydım şimdi. Ben! Defterimi demek o almıştı ve okumuştu. Doğru tahmin etmiş, sonra da arkadaşımı suçladım diye kendi kendimi yemiştim. Şimdi ne yapmalıydım?

Çok öfkelendim. Kendimi suçlu hissetmeme neden olmuş, hiç yapmaması gereken bir şeyi yapmış, gizlice defterimi okumuştu. Ona şimdi pek çok kırıcı söz söyleyebilir, onunla bir daha da konuşmazdım. Ancak bana anlattıklarının etkisinden kurtulamamıştım. Onun bütün bu davranışlarının altında yatan gerçek acımasızdı. Simge de zaman zaman acımasız olabiliyordu işte. Yutkundum.

– Bunu nasıl yaparsın Simge? Çok kötü bir şey... demekle yetindim.

– Çünkü ayaklarını gördüm Özge, dedi. Bizden hep sakladığın ayaklarını.

Elimde olmadan sıçradım.

– Ne diyorsun sen kızım?

“Bir de” derken neyi kastettiği anlaşılmış, Simge sırtıma hançerini saplamıştı işte. Daha fazla ne yapabilirdi?

– Belki defterinde vardır dedim. Ayaklarındaki o izlerin nasıl olduğu. Çok canın yanmış olmalı.

Bir sessizlik oldu. Bir şey söylememi mi bekliyordu?

– Ayaklarını bizden sakladığını fark ettiğimde ulu orta giyinmekten utanıyorsun sanmıştım. Herkesin çıplak ayakları hep ortadayken, senin çoraplarını bile yorganın altında giymen normal değildi. Zamanla utanman geçer sandım. Öyle olmuyor mu? Zamanla alışmadık mı orta yerde giyinip soyunmaya?

– Evet, dedim usulca. Sesimi ben bile zor duydum.

– Ve tuhaf olan, sen yalnızca çoraplarını yorgan altında giyiyorsun. Formanı, bluzunu rahatlıkla değiştiriyorsun önümüzde. O zaman anladım. Ve merak ettim. Sana dikkat ettim. Edince de hepimizin odadan çıktığını, yalnız kaldığını sandığın bir sabah gördüm onları. Acelen vardı. Tamamen giyinmiştin ama çorapların hâlâ ayaklarında değildi. Odada kimse kalmadı sanıyordun. Ben kapının bir adım dışındaydım. Aralık kapıdan içeri bakarken sen, çorabını ayağa kalkarak giydin. O zaman gördüm ayaklarını. Bu yatakhanede acıtıcı bir geçmişi olan tek kız ben değildim Özge.

Dudağımı kanatırcasına ısırdım.

– Korkma, kimseye söylemeyeceğim. Ayrıca bunda korkup çekinecek ne varsa artık. Hem sen benim sırdaşımsın. Kimseye anlatmadıklarımı anlattım sana. Senin de bana açılacağını filan ummadım bunu yaparken. İstersen susarsın. Sustukça büyür içindeki acı bazen.

Sustukça büyüyordu içimdeki acı.

– Ben de çok utandım sonra yaptığıma. Defterini okumak istemem de bu yüzdendi. Ayaklarındaki korkunç izlerin nasıl olduğunu anlamak istedim sanırım. Sana soracak kadar yakınlık da bulamadım. Sonra da okuduklarımı unutmak istedim. Pek meraklı biri değilimdir aslında. Kimin ne yaptığı pek ilgilendirmez beni. Nasıl olduysa yaptım işte. Şimdi sana bunu açıklayınca da rahatladım. Kusura bakma.

Sonra neredeyse neşeli bir sesle sürdürdü:

– Hem zaten dişe dokunur bir şey yoktu içinde. Hepimiz varız defterde, sen yoksun. Bense ilk kez sana anlattım durumumu bu okulda. Çünkü sen de yalnız birisin. Arayanın soranın bile yok. Hiç hesaplamadan açılmam bu yüzden olmalı.

Köşeye sıkışmıştım. Öfke duymuyordum, hayır. Ne yapacağımı bilmiyordum. Konuşmalı mıydım? Anlatmak zorunda mıydım? Simge’den ben istememiştim ki ailesini anlatmasını. O kendi anlatmıştı. Öyleyse neden benden de aynı şeyi bekliyordu? Bakalım ben istiyor muydum ona açılmayı?

Daha doğrusu ben hazır değildim. Kendime açılmaya hazır bile değildim. Benim güzel bir ailem vardı. Ben, hep söylediğim gibi Mutluluk Sokağı’nın Özge’siydim. Sorunları olsa da birbirine bağlı çok güzel insanlardı onlar. Birbirlerine yardım eden, önünü açan...

Sorulduğunda hep söylediğim şeyleri tekrarlayabilirdim. Ablam Bilgi’ydi ve İstanbul’da tiyatro okuyordu. Utku Eskişehir’de konservatuvarda öğrenciydi. Ben astronot olmak istiyordum. Annem bankacıydı. Evet, uzaklardı buraya. O nedenle gelemiyorlardı sık sık.

Ona da bunları anlatsam inanacak mıydı? Üçyapraklıyonca inanmış mıydı? Bana artık yazmıyordu bile. Beni ciddiye almıyordu sanırım.

Simge’nin sesiyle kendime geldim.

– Hey! Çok mu kötü senin durumun ya? Benden de mi kötü? Dalıp gittin derinlere...

Evet. Karar vermeliydim. Onun içtenliği karşısında susmak doğru olmayacaktı. Bana açıldığına pişman olmasından değil. Yalnız olmadığını düşünürken haklı olmasından.

Yine de karar vermek zordu. Evet, defterime henüz yazmamıştım. Asıl ailemi anlatmamıştım. Sahi, nasıl bir hikâyem vardı benim? Unutmak istediğim o hikâyeyi Simge kelimelerle duymak istiyordu şimdi. Bunun kolay olduğunu sanıyordu.

Kolay değildi. Kolay olsaydı ben hayallere sığınıp yaşayan biri olmazdım. Çoktan yüzleşirdim geçmişle. Ve ne olacaksa olurdu. Tümden batardım ya da büsbütün aydınlığa çıkardım.

Suskunluğum uzun sürmedi. İşte o anda bir mucize gerçekleşti. O şanslı olay. Tam zamanında. Kapı açıldı. Nöbetçi öğretmen başını içeri uzattı ve,

– Kızlar, size yeni bir oda arkadaşı getirdim, diyerek kenara çekildi.

Arkasından orta boylu, sarıya çalan kumral, kıvırcık saçları olan bir kız göründü kapıda. Elinde çekçekli bir valiz.

– Tanıştırayım, dedi, Özge. Şimdilik sizin odanızda kalacak.

Dudaklarımdan istem dışı küçük bir çığlık çıktı:

– Ne! Özge mi?

Yeni kız...

Yeni kız içeri girdi. Kızıl saçlarını şöyle bir attırdı. Burnunun üstünde çiller vardı. Kayıtsız bir sesle,

– Boş yatak hangisi, diye sordu.

Bu Özge benim gibi çekingen değildi. Atak birine benziyordu.

Simge rahatsız olmuştu yeni arkadaştan.

– İyiydik ya, yetiyorduk bu minicik odaya, sen de nereden çıktın, dedi.

Bir anda eski Simge oluvermişti. Yeni Özge, bu sataşmaya yanıtı anında yapıştırdı:

– Bir hoş geldin deme nezaketini gösterseydiniz önce!

Ben duyulur duyulmaz bir sesle, hoş geldin, dedim.

Böylece yeni Özge, benim ranzamın üstündeki yatağa ceketini attı. Bir sandalye çekip oturdu ve çantasını yanına çekti.

Simge’yi bilmem ama benim için tam bir sürprizdi odamıza yeni birinin gelmesi. Odada az kişi kalmaya alışmıştık. Yatakları ayrı bir bölümde gibi bizimkilere uzak duran üst sınıftakilerin sürekli çalıştığını, yatmaya bile bizden çok çok sonra geldiklerini düşünürsek üç kişi bile sayılabilirdik burada. Yatakhanede on altı kişilik odaların varlığı hesaba katılınca epey lüks bir hayatımız olduğu söylenebilir. Üstelik Simge ile ilk kez normal bir ilişki kurmuştuk. Nereden çıkmıştı gerçekten bu yeni arkadaş? Şart mıydı? Aramıza gelmese olmaz mıydı? Huyu suyu nasıldı? Kimdi? Nereden geliyordu? Neden ikinci döneme kalmıştı?

Sorular bu kadarla bitmiyordu. Bir de sorun vardı. Kızın adı Özge’ydi. Odada karışıklık yaratabilecek bir şeydi bu. Ama hayır, kaygılanacak bir durum yoktu. “Şimdilik,” dememiş miydi nöbetçi öğretmen? Herhalde akıllıca bir çözüm bulacaklardı.

Öyle olmadı. Ben hikâyemi Simge’ye anlatmaktan kurtulmuştum ama hiç hoşuma gitmeyen bir durumun içindeydim artık. Odadaki iki Özge’den biri olmak!

Akşam saatlerinde Aslı da gelince yan yana duran iki ranzada yeniden dört kişi olduk. Bu işe en çok o şaşırmıştı.

– Hafta sonu gittim geldim, neler neler olmuş böyle, diyerek durum saptamasında bulundu.

Öncelikle Simge ile yakınlığımız Aslı’yı hayrete düşürmüştü. Odada birbiriyle içtenlikle konuşan iki arkadaş bulmuştu. Bir de yeni kızı elbette...

– Özge 1, Özge 2 diye sesleniriz size artık, diye takıldı Aslı.

Özge 1 bendim herhalde. Odada eski olduğuma göre. İkincilik yeni gelene verilmeliydi. Öyle de olsa sınıflandırılmak, sıraya dizilmek hoşuma gitmemişti. Özge 2 bu sözlerle hiç ilgilenmedi ve odada fazla oyalanmadı. Telefonunu açıp,

– Merhaba Damla. Okula geldim. Odaya yerleşiyorum. İyiyim... filan demeye başladı.

Durmadan konuşuyordu. Birden kafamda şimşekler çaktı. Özge ve Damla! Bu doğru olabilir miydi?

Telefonda epeyce konuştuktan sonra, akşam yemeği saat kaçta, diye sordu yeni kız. Sonra bilgisayarını açtı. Onun yerleşmesi buydu demek. Bilgisayarı. Öteki eşyaları filan hiç önemli değildi.

Bir süre odada yokmuş gibi bilgisayarla kaldı. Onu göz ucuyla izliyordum. Tipik Özge davranışıydı bu. Bilgisayardan başka gözü bir şey görmeyen...

Sonra kalktı ve,

– Ben yemeğe gidiyorum, dedi.

Gelecek var mı, filan dememişti. Demek umurunda değildik. Eh, öyle olsun bakalım. Ona, afiyet olsun, dedik.

– Kızın kendine güveni tavan yapmış, dedi Simge.

– Büyük sınıf herhalde, dedi Aslı.

– Son sınıftaymış, duymadınız mı, dedi Simge.

Bunlar söylenirken ben neredeydim?

– Hayır, duymadım ben. Öyle miymiş, diye geveledim.

– Okulda yalnızca bir sömestr okuyacak o zaman. Mezun oluyor kız. Değiştirmezler bunun odasını. İdare edin diyecekler bize, dedi Simge.

Sesinde rahatsızlık vardı. Düşündüm. Evet. Yazar Mutluluk Sokağı’nı yazdığında Özge ortaokul birinci sınıftaydı. Ve aradan yedi yıl geçmişti. Oda arkadaşlarıma baktım. Onun asıl kahraman olduğunun farkında bile değillerdi. Bu benim işime gelirdi. Anlamamalıydılar hatta. Özge’nin odadakilerle arkadaş olmaya niyetli görünmemesi de iyiydi. Yoksa benim ‘ailem’ diye tanıttığım herkesin aslında onun ailesi olduğunu... Eyvah!

Kızım sen hayal mi görüyorsun, demezler miydi bana?

Derlerdi. Hiç acımazlardı. Ama bunları kötülüklerinden söylemezlerdi ki. Birbirimizden başka takılabileceğimiz kimsemiz yok burada. Ondan.

Öff! Yeter ama. Yeter Özge. Gamlı baykuş oldun.

Birden, gerçekten burada birbirimizin en yakını durumunda olduğumuzu kavradım. Öyleyse neden olmasın? Biz de bir yoncanın yaprakları olabilirdik.

– Aslı bak, yeniden Üç Yapraklı Yonca olduk, dedim.

Bunu yaparken Simge’yi de bundan böyle aramıza almak istemiştim. Artık ona çok anlayışla yaklaşacaktım. Davranışlarını yargılamak yerine anlamaya çalışacaktım. İster istemez böyle olacaktı.

– Beni sayma, dedi Simge. Ben yonca filan olmak istemiyorum. Siz onu yeni kızla yapın artık. Baştan düşünseydiniz beni de. Dört yapraklı olurduk o zaman. Kopup duran bir yoncanın yapıştırma yaprağı olmayacağım, dedi ve ben buna ne şaşırdım ne de üzüldüm.

Sonra aslında bir yaprağımız daha olduğunu, Umut’un okul açıldığından beri bizden hiç ayrılmadığını anımsadık.

– Umut var ya, dedim.

– Haklısın, dedi Aslı.

Ertesi gün yeni üçlüyü ilan ettik. Bundan böyle kabul etse de artık dördüncü yaprağımız olabilirdi Simge. Eh, bu da fena fikir değildi. Üç yapraklı olmayı reddettiğine göre, kuşkusuz dört yapraklıyı kabul edecekti.

Bütün bunları üçümüz aramızda konuşurken Umut ona bir ad takıverdi. “Porselen yanaklı kız,” diyordu Simge için. Tuhaf. İltifat olmuyor muydu bu yakıştırma?

Umut’a dikkat etmeliydim. Ne yapıyordu? Neler düşünüyordu? Hep bizimleydi, evet, ama sanki benimle eskisi kadar ilgilenmiyordu. Ve ben bunu şimdi, Simge’nin porselen bir bebek gibi görünen yüzüne bakınca anlıyordum. Biz bütün gün Simge şöyle, Simge böyle deyip duruyorduk. Sonuçta sınıf arkadaşıydık biz. Umut da uzayda yaşamıyordu. Biz onu kötülerken Umut bambaşka şeyler düşünmeye başlamıştı demek. İnsan hiç sevmediği birini porselen bebeklere benzetir miydi?

Ya ben? Ben ne düşünüyordum Umut hakkında? Çok yakın bir arkadaş olmasının dışında? Bilmiyordum. Ben kendini bile kendinden saklayabilen bir kızdım sanırım. Kapalı, sımsıkı kapalı.

Bu yeni gelişmeler, artık bir an önce Üçyapraklıyonca’ya yazma zorunluğunu ortaya çıkarıyordu. İşler içinden çıkılmaz hale gelmeye başlamıştı çünkü.

Doğruydu. Ona kendimle ilgili gerçeği anlatmalıydım. Peki bunu yapabilecek miydim?

Ona Simge’den söz etmeliydim. Çok ilginç bir kızdı ve biz artık arkadaş olmuştuk. Ya Özge? Ondan da söz edecek miydim? Hayır, henüz değil. Nasılsa aynı odada, aynı isimden iki öğrenci olmaz diye düşünür, yeni Özge’yi başka bir odaya geçirirlerdi. Sorun yaratırdı çünkü odada, bence iki aynı isim.

Yaratmayacaktı. “Sırf adı yüzünden başka bir odaya geçiremeyiz, bir odada boş yatak varsa, yeni öğrenci orada kalır,” diyecekti Figen Hanım. “Hazır yatakhanelerden elle tutulur bir problem gelmiyorken kimsenin rahatını bozmayalım. Kalsınlar aynı odada.”

Haydi bakalım.

Öyleydi. Biraz tuhaftı ama öyleydi. Bizim hakkımızda kararlar verilirken bize hiç danışılmıyordu.

“Her istediğinizi yapmaya kalksak sizinle baş edebilir miyiz sanıyorsunuz? Ayrıntılarda boğuluruz,” da demişti Figen Hanım.

Neyse. Kalsın bakalım bizimle bu yeni Özge. Tedirginliğim diz boyu. Siz ayrıntılarda boğulmayın sevgili müdürüm. Ben bilinmezliklerde boğulayım.

Ertesi gün Simge’nin benimle yalnız kalıp konuşmak isteyeceğini, fırsat kollayacağını, beni soru yağmuruna tutacağını, üsteleyeceğini sandım. Ben anlattım, sen neden anlatmıyorsun aileni, ayaklarındaki izler neyin nesi, demesini bekledim. Nedense hiç oralı olmadı. Ondan bunu hiç beklemezdim. Kendi derdi kendine yetiyordu demek. Ya da başka bir şey.

O gece oturup Üçyapraklıyonca’ya yazmak istedim. Vazgeçtim. Yalnız kalmalıydım. Yazarken yalnız olmalıydım. Belki kütüphanede yapmalıydım bu işi. En sakin ortam orasıydı. Hayır, orada da bilgisayar kullanamazdım. Nasıl olacaktı?

Ertesi gün Umut, ben ve Aslı yine birlikteydik. Okul çalkalanıyordu. Yeni kız Özge çok güzeldi. Biraz hınzır ve sivri dilliydi. Ama çok da tatlıydı.

– Pabucun dama atıldı, dedi bana Simge.

Yanıt vermedim. Onun umurunda olmasam da kendimi Özge’ye çok yakın hissediyordum. Her şeyini biliyordum. En ince ayrıntısına dek. Duygularını, düşüncelerini, çocukluğunu... Onu ne kadar iyi tanıdığımı bilse dudağı uçuklardı sanırım. Ama olabildiğince uzak durmaya ve ona fazla bağlanmamaya karar verdim. Yoksa ondan kopmam çok zor olabilirdi. Gelecek yıl bu okulda olmayacaktı çünkü. Sonuçta o benim ailemin bir parçasıydı. Sevdiğim ailemin. Kendisi bunu bilmese de...

Dilden dile dolaşanlara bakıp artık zaman kaybedemeyeceğimi anlıyordum. Her şeyin ortaya çıkmasına ramak kalmıştı. Önceden davranıp Üçyapraklıyonca’ya her şeyi anlatmalıydım. Yoksa bir kere yalancı durumuna düşersem bir daha beni dinlemezdi. Yazdıklarımı okumazdı. Ben de olsam öyle yapardım çünkü. Yalancılarla kimse uğraşmak, zaman yitirmek istemez. Ama ben yalancı değildim ki...

Sonra bir gece Simge, kendi yöntemleriyle sorguya çekti yeni Özge’yi. Özge de dünden razıydı. Dili çözülüverdi. Her şeyi anlattı. Bir bir...

Onlar, üç kardeştiler. Biri konservatuvarda okuyordu. Diğeri tiyatrocuydu. Özge kızımız da astronot olmak istiyordu. Kısacası o, Mutluluk Sokağı’nın Özge’siydi.

Beste olsa şıp diye anlardı olayı. Mutluluk Sokağı’nı benden başka burada yalnızca o okumuştu çünkü. Neyse ki odada kimse farkında değildi durumun. Ben de ortalıkta yaptığı telefon görüşmelerinden anlamıştım kimlerden söz ettiğini. Damla ile konuşurken dikkat kesilmiştim zaten. Ama Utku’dan ve Bilgi’den söz etmeye başladığında kim olduğundan artık hiç kuşkum kalmamıştı.

Peki. Şimdi ne olacaktı?

Bu romanın devamı yazılırdı artık. Yazılırdı, çünkü kayıp kahraman ortaya çıkmıştı.

Kendimi tuhaf duygular içinde buldum. Özge’nin ortaya çıkmasından duyduğum şaşkınlık ve rahatsızlık gizli bir sevince dönüşmeye başlamıştı. Sonunda görecektim demek. Hepsini. Onları. Ailemi. Ama artık zamanı gelmişti. Kaçamazdım ve zaten kaçmak da istemiyordum.

Her şeyi anlatmalıydım Üçyapraklıyonca’ya.

Her şeyi mi? Yapabilir miydim?

Elimin, dilimin döndüğü kadarını en azından.

İtiraflar...

Özge’den,

Uzun zamandır size yazmak istiyordum. Hep kaçmak ama aynı zamanda hep de yazmak istiyorum size. Yaman çelişki. Biliyorum.

Önce Simge’den başlamalıyım. Simge ile arkadaş olduk. Onun, içinde bulunduğu durumdan çok etkilendim. Biliyor musunuz, defterimi gerçekten o almış. Bana anlattıklarından sonra ona kızamadım bile. Tersine, Simge’yi bütün bu sorunlarının arasında çalışkan, ders dinleyen, okul kazanan bir kız olarak kutlamak bile gerekiyor. Pek çok insan böyle bir kırılma noktasından sonra hayata büsbütün küsebilir. Ezik, edilgen birine dönüşebilir. Simge yalnızca öfkeleniyor. Öfkelenmek onun en doğal hakkı bence. Bir anne düşünün; biri genç kız, diğeri henüz küçük bir çocuk olan evlatlarından vazgeçebiliyor. Çocuklar bir süre önce babalarını kaybetmiş zaten. Ölümü yakından görmüş, yaşamışlar. Böylece annesiz de kalmış oluyorlar. Dahası, onlardan vazgeçmesini önkoşul olarak öne süren biriyle evlenebiliyor kadın. Ben daha önce hiç böyle bir şey duymamıştım.

Bana gelince...

Benim de hayatımın bir kırılma noktası var. Bunu size bir gün yazacağım. Mutlaka yazacağım. Yoksa şimdi anlatacaklarım da havada kalır.

Benim bir ailem yok Üçyapraklıyonca. Ne yazık ki yok. Bir insanın ailesi nasıl yok olabilir? Siz bir yazarsınız. Bu konuda pek çok gerekçe yaratabilir, pek çok neden bulabilirsiniz. Ama sonuçta, o aileden bir çocuk tek başına, yapayalnız kalmışsa, kendisine yaşamak, hayatta kalmak için nedenler üretmesi gereken biridir artık. Ben öyle yaptım. Yatılı Bölge Okulu’nda kitabınızı okuduğumdan beri o aile, Özge’nin ailesi, benim ailem oldu. Bilgi, bana yol gösteren ablamdı. Bu okulu kazanacak başarıya ben onun yardımıyla ulaştım. Bana çalışma gücü verdi. Omzumun yanında durdu ve “Haydi Özge, sen yaparsın, hem yatılı kalabileceğin hem de iyi bir öğrenim görebileceğin bir okulu kazanırsın; başarırsın,” dedi.

İnsanların başarabileceğini gösterdi bana Bilgi. Ailesi vardı ama sorunları da vardı. Üstelik kurmak istediği hayat için destek de görmemişti çevresinden. Yolunu kendisi açmak, bunun için mücadele etmek zorunda kalmıştı. Utku’ya nasıl önderlik etmişse, onun çabası, bana da esin kaynağı olmuştu. Yeni okuluna giderken trende açtığı paket, ablasının güncesiydi. Sanırım binlerce kişi okuduk Bilgi’nin güncesini. On binlerce kişi hatta. Onun geleceği için, istediği hayatı kurmak için nasıl mücadele ettiğini yakınındaymış gibi izledik.

Ben de o kızın peşine takıldım Üçyapraklıyonca. Kardeşleri gibi. Bilgi, benim de ablam oldu. Annesi annem, babası babam... Öyle bir ailem olsun istedim. İstemekle kalmadım, inandım. Ailemi merak eden herkese onları anlattım. Bilerek ve inanarak. Geceleri yattığımda mimoza ağacı gelip benim de duvarımda gölgeler yarattı. Ben de ağladım bazı geceler Özge gibi. Astronot olmak istedim, bunu gerçekten isteyip istemediğimi bilmeden. Adım da Özge değil miydi zaten? Bunları sahiplenmem ve içselleştirmem hiç zor olmadı, inanın bana. Aynen yazdığınız gibi, Mutluluk Sokağı 19. sayfadaki gibi. Hani Utku’nun ablasının gidişinden sonra düşündükleri:

“Kimsenin bilmediği şeyler düşünüyor, kafamda kurduğum olayların içinde yepyeni kılıklara bürünüyordum. Düşlerde her şeyi yapabilirsiniz çünkü. Kuş olabilirsiniz, kuş olmadan uçabilirsiniz, çok hafif, tüy kadar hafif bir pars olup bütün ormanları aşabilirsiniz. Sihirbazlar gibi, olmayan şeyleri bir şapkadan çıkarabilirsiniz. Giden ablanızı bir koltuğa oturtup evden gitmemiş gibi onunla konuşabilir, sıkıntılarınızı ona söyleyebilirsiniz. Düşlerde her şey olanaklıdır. Her şey...”

Benim yaptığım da buydu. Düşsel bir aileyi kendi ailem olarak görmek.

Bunları size anlatmayabilirdim. Israrla size Mutluluk Sokağı’nın Özge’si olduğum konusunu dayatabilirdim. “Sizi yazıyorum,” dediniz ya konuşmanızda açık açık, ben bizi yazdığınıza inanıyorum. Öyle olmasaydı Özge’nin kişiliğini bu kadar rahat giyinemezdim sanırım.

Roman kahramanı Özge olduğum konusunda geri adım atmamaya kararlıydım aslında. Şimdi ne değişti, diyeceksiniz. Bazı şeyler değişti, evet. Çok önemli bir şey oldu. Çok. Meraklandığınızı görür gibiyim. Sıkı durun. Gerçek Özge okulumuza geldi çünkü. Hem de bizim odaya...

İşte böyle.

Artık her şeyi biliyorsunuz.

Bu durumda sanırım benim hikâyemi yazmazsınız artık. Aradığınız kızın ben olmadığımı itiraf ediyorum işte. Size kaybettiğiniz Özge’nin ortaya çıktığını haber vermek için yazdım bunları biraz da. Evet. Damla ile telefonda konuştuğunu duyduğum ilk an, ki daha odaya gireli birkaç dakika olmuştu, onun gerçek Özge olduğunu anladım.

Böylece sanırım bir romanın kahramanı olma hayallerim de suya düşmüş oluyor. Üstelik yalnızca kahraman da olmayacaktım. Romanın devamını yazarsanız aynı zamanda önümde bir yol çizmiş olacaktınız. Ben geleceği okuyacaktım. Yarını. Özge’nin yarınını. Yarınımı.

Özge gelince tuhaf bir şey daha oldu ayrıca. Bunu da yazmalıyım size. Önce sıkıldıysam da sonra çok sevindim onun gelişine. Dönüp kendime, kendi gerçeğime bakma fırsatı buldum aynı zamanda. Geçmişi kabul etme zorunluluğu da diyebiliriz bu yeni duruma, kendi gerçeğimle yüzleşme de. Ve yaşadıklarım ne kadar tuhaf da olsa cesaretli olduğumu görüyorum. Çünkü ben de o romandaki kahramanlar gibi savaşımcıyım. Ben de hayallerini gerçekleştirmek için çabalayan, yılmayan bir kızım. İyi şeylere tutunmayı başarıyorum. Tutunmayı ve ilerlemeyi.

Çok çok sevgiler gönderiyorum size. Kucak dolusu. Bu güzel okuldan. Ağaçlardan, kuşlardan, püsküllü palmiyelerden ve bugünlerde iyice hırçınlaşan denizden. Haberleri olmasa da Simge’den, Aslı’dan, uzaklardaki Beste’den ve asıl Özge’den...

İyi geceler Üçyapraklıyonca.

‘Gönder’ tuşuna bastıktan sonra kuşlar gibi hafifledim, özgürleştim. Ben her şeyi açıklamıştım. Artık tercih onundu. Bana yanıt verip vermeyeceğini, verirse ne doğrultuda yazacağını merak edecek halim bile kalmamıştı. Yorgundum. Hafifliğim yükümü atmaktandı ama ben o yükü iki yıldır taşıyordum. İki kocaman yıl... Yorulmayıp da ne yapabilir insan?

Rahatlamam uzun sürmedi. Yanıt geldi Üçyapraklıyonca’dan:

Bana ‘her şeyi’ anlatmadığını düşünüyorum. Çok önemli bir şeyi atlamışsın sanki, o geceyi. O gece neler oldu Özge?

O gece neler oldu Özge? Bunu anlatmak o kadar kolay mıydı?

Bence artık bu kadarı çok fazlaydı. Ona düşsel ailemi, yani aslında bir ailem olmadığını anlatmıştım. Daha ne istiyordu?

Bundan böyle ben de defterime yazacaktım, ona değil. Zaten umurunda bile olmadığımı düşünüyordum. Bir insanı anlamayı böyle kısacık soru cümleleriyle başarabilir miydi insan? Test soruları bile daha ayrıntılıydı bana göre. Bir yazarın böyle kuru ifadelerle sorular sorarak birini tanımaya çalışması hayal kırıklığı yaratacak bir şeydi doğrusu. Kendi çabası olmayacak mıydı hiç? Boşlukları canının istediği gibi mi dolduracaktı yoksa romanını yazarken?

Bunu da nereden çıkarıyordum bilmem. Romanın devamını yazacağını yani. Aslına bakarsak, artık ona ihtiyacım kalmamış sayılırdı. Özge benimle aynı odada değil miydi? Kendimi onunla özdeşleştirdiğime göre, canlısı önümdeyken, yazarın kurgusuna neden gereksinimim olsundu ki?

Evet. Özge yanı başımdaydı artık. Onun nasıl çalıştığını, nasıl konuştuğunu, annesini, babasını, kardeşlerini ve nasıl yaşadıklarını en yakın açıdan izliyordum. Her şey yolunda gidiyordu onların hayatında. Benimkinde de öyle olacaktı. Kim ne derse desin, seçtiğim yol onunkiydi. Ben onlardan biriydim.

Yalnız bir tuhaflık hissetmiyor da değildim. Nedense artık kitabın devamının yazılacak olması düşüncesi beni rahatlatmıyordu. Bunun yetmeyeceğini anlamaya başlamıştım. Ben, içinde olacağım bir roman bekliyordum sanırım ve bu beklentim şimdi apaçık su yüzüne çıkıyordu. Beni anlatmasını istiyordum. Mutluluk Sokağı’nın Özge’sini değil, beni!

Yıl sonu yaklaşıyordu. Kantinde bile oturup ders çalışıyorduk. Almancam Simge sayesinde iyi gidiyordu. Pek çok tatilde yine yalnız kalıyorduk. Bir gün ona da ağaç evde Beste’ye ve daha sonraları Üçyapraklıyonca’ya anlattığım gerçekten bahsettim. Ben kendimi bir roman kahramanının yerine koymuştum. Böylece sorulara kolayca verilecek bir yanıtım vardı artık. Buna kendim de inanmıştım. Bu yüzden görece rahatlamıştım. Her seferinde başka bir hikâye uydurmam gerekmiyordu. Bir hikâyem vardı ve bu hikâyeyi yazan yazarı karşımda gördüğümde elbette sınırsız heyecanlanacaktım. O bana bir hayat hikâyesi yazmıştı. Oturup benim yazmak zorunda kalmadığım ama çok sevdiğim için sahiplendiğim bir hikâye.

Simge, Üçyapraklıyonca gibi sorular sormadı bana. Gerçek ailemi öğrenmek için ısrar etmedi. Onların yerine neden bir başka aileyi geçirdiğimi merak etmemişti. Bu da iyi bir şeydi aslında. Ne kadar isterseniz o kadarını anlatabileceğiniz birini bulmak az şey değildi.

Artık değişik şeyler oluyordu hayatımda. Rehberlik benimle uğraşmayı bırakmıştı. Psikolog görüşmelerin arasını iyice açmıştı. Onlara da aslında büyük olasılıkla zaten bildikleri ama benden ilk kez duydukları gerçeği anlatmıştım. Çünkü yaşadığım, hikâyem olmasını kabul etmek istemediğim bir geçmişim vardı. Boşlukta yüzen. Ben o boşluğu, zor çocukluğumu geride bırakırken bir şekilde doldurmuştum. Kurduğum hayaller, yere basacak ayakları olmayan geçmişime bir temel oluşturabilmek içindi. Ve bu yüzden, yeniden boşluğa düşmemek için herkes açıkladığım kadarıyla yetinmeliydi. Çünkü burada önemli olan, bir ailemin olmayışıydı. Ailesi olmayan bütün çocuklar gibi hayatımdaki boşluğu görmekle yetinmeleri gerekiyordu.

Öyle de görünüyorlardı, o güne dek en azından. Kimse beni dibe doğru dalmaya zorlamıyordu. Simge bile yapmamıştı. Çok çok önceleri bir kez bana sormuş, yanıtlamayınca da üstünde durmamıştı. Hatta bir daha hiç açmamıştı o konuyu. Yalnızca ona yetmiyordu anlattıklarım. Üçyapraklıyonca’ya. Bu kadınla nasıl baş edeceğimi bilmiyordum. Üstelik kötü diyebileceğim bir huyu da vardı. Bambaşka şeylerden söz etmeyi yeğlediğimde, asıl konuya yaklaşmayı reddettiğimde yani, bana yazmıyordu. Uzun zaman hem de...

Ailemi kaybettikten sonra yaşadığımız ilçeden babaannemin yanına, köye gelmiştim. Babannemin bana her gece hâlâ renkli rüyalar görmem için fısıldadığı yıllardı o yıllar. Ve benim sabahları rüyalarımı anlattığım zamanlar. Sonra Yatılı Bölge Okulu’nda devam etmeye başladı öğrenimim. Aslında kimsem olmadığını söylerken doğru davranmıyordum. Sorumluluğumu taşıyacak bir ailem yoktu ama benim için bir şeyler yapanlar hep oldu. Her şeyi başlatansa ilkokul öğretmenimdi. Babaannemi çağırıp yol göstermiş, yapması gerekenleri anlatmıştı. Yol iz bilmez, çaresiz bir kadındı o.

“Siz bilirsiniz Musa Bey. Ben ne yapabilirim? Böyle düşünüyorsanız torunum için, yapın bir şeyler. Ne olur yapın. Siz ne derseniz ben ona uyarım. Nasıl derseniz öyle davranırım. İzinse izin.”

Babaannem, öğretmenimin söylediği bazı sözleri hiç unutmadı. Her fırsatta yineledi. Çok etkilenmişti besbelli.

“Çok çalışkan ve zeki bir çocuk bu, yazık olmasın,” demişti ona.

Musa Öğretmen yalnız onunla konuşmakla kalmamış, okul idaresiyle, Milli Eğitim Müdürlüğüyle de görüşmeler yapmıştı.

Böylece bana, Yatılı Bölge Okulu’nda öğrenci olma fırsatı yaratılmıştı.

Bana yazık olmamış olmalı ki buradayım. Ancak bozkırdaki o yalnız binada yapayalnız geçen üç yılımın nasıl bir şey olduğunu burada anlatsam roman olur sanırım. Yazarın da dediği gibi: Hayat hayattır. Onu yazarsanız roman olur. Kim yazacak bunları?

Ben bunları günlüğüme yazıyordum artık. İçimi döktüğüm yer orasıydı. Bu arada Yatılı Bölge Okulu’ndaki küçük kızlar ve erkek çocuklar da sık sık gözlerimin önüne gelmeye başlamıştı. Biz ortaokuldayken onlar henüz okula başlamışlardı ve saçlarını bile doğru dürüst tarayamıyorlardı. Kış bastırınca yaşadıkları köylerden okula gelmeleri neredeyse imkânsız olduğundan yatılıda bırakılan küçük çocuklardı onlar. Bize ‘abla’ diye seslenirlerdi. Bunları yazabilirdim belki Üçyapraklıyonca’ya. Ama ona zaman ayırmak gitgide zorlaşıyordu.

Hep böyle ağlarsan gözlerin geceleri güzel rüyalar görmekten vazgeçer.

Günler geçiyor, Üçyapraklıyonca’dan yanıt gelmiyordu. Yapacak bir şey yoktu. Bekleyecektim. Aileme ne olduğunu öğrenmek istemişti ve ben onun isteğini yerine getirmemiştim. Eskiden, olanları anlatmak istemezdim. Hiç, ama hiç istemezdim. Artık neden farklıydı. Çünkü sisler içinde uzak bir hayal olmaya başlamıştı küçük bir çocukken yaşadıklarım. Aklımı zorlamak yetmeyebilirdi. Gerçekten kurduğum hayallerle yaşadığım gerçekler karışmaya başlamıştı. Belki oynadığım oyuna çok inanmıştım; belki de sürekli yenilenen, ileri doğru giden hayatım, o uzak geçmişi yavaş yavaş silikleştiriyordu.

Günlerden bir gün, bütün gece ona yazmama neden olacak bir şey oldu. Volkan’la öğle arasında kütüphanede buluşmuştuk. Sözleştiğimiz gibi. Umut son zamanlarda benimle kütüphaneye gelmez olmuştu. Öteki arkadaşlarla zaman geçirmeyi yeğliyordu sanırım.

Nöbetçi öğrenci gelip, ziyaretçiniz var, dediğinde yüreğim ağzıma geldi. Beni kim ziyaret edebilirdi? Kim? Çok uzaklarda bir babaannem vardı. O da nasıl gelebilirdi buralara? Gelmeye kalksa nasıl bulurdu beni? Ömründe o küçücük köyden çıkmamış bir yaşlı kadındı babaannem.

Bu kadar telaşlanmam Volkan’ı şaşırtmıştı. Elimin ayağımın birbirine dolanması tuhafına gitti ve,

– Ne oldu, neden bu kadar heyecanlandın, diye sordu.

Gitmeliydim. Söyleyecek başka sözüm yoktu. Kekelemeyle ağlama arasında gidip geliyordum. Volkan,

– Seni hiç böyle görmemiştim Özge. Ne oluyor sana, söylesene! Babaannen seni görmeye gelmiş, ne güzel işte. Neden bu kadar paniğe kapıldın, diye sordu.

Sanırım kıpkırmızı olmuştum. Yüzüm yanıyordu. Kaygılarımı ona oracıkta anlatabilmemin hiç yolu yoktu. Zamana gereksinimim vardı.

– Seninle gelmemi ister misin?

– Hayır hayır! Sonra görüşürüz.

– Peki. Görüşürüz.

Kütüphaneden koşarak çıktım. Volkan’ı orada öyle, şaşkın bırakarak.

Babaannemi ziyaretçi odasında görünce dizlerimin bağı çözüldü. Nasıl gelmişti buralara bu yaşlı, parası pek kıt kadın?

Benim için! Benim için!

Sarıldık.

Bu kadar ağladığımı hiç hatırlamıyorum. Ağladımsa da unutmuşum. Göğsüm yarıldı sanki.

– Ağlama kuzum, deyip duruyordu babaannem.

Sarılıp koklaştık.

– Ne büyükmüş okulun, ne güzelmiş, dedi.

Burnumu sildim ve,

– Evet babaanne, çok büyük, çok güzel, dedim.

– Merdiveni de pek çokmuş.

– Yoruldun mu? Dizlerin nasıl? Ağrıyor mu hâlâ?

– Ağrıyor ama dinlene dinlene çıktım. Kınalı kuzumu görmek için merdiven mi koyar bana?

Çevreme baktım. Onu utandırmamak için sesimi iyice alçalttım:

– Babaanne, nasıl geldin? Para...

– Sus bakayım. Sen hâlâ para mı düşünüyorsun?

– Ama babaanneciğim, bana da gönderiyorsun...

– Benim neye ihtiyacım var a yavrum, senin esenliğinden başka?

– Yemeye içmeye ihtiyacın var babaanneciğim. Her insan gibi.

– O kadar param var çok şükür. Köyde yaşamak da kolay. Para harcayacak yer mi var bizim oralarda? Bir lokma, bir hırka.

O böyle konuşunca yeniden yaşlar dökülmeye başladı gözlerimden.

– Sil bakayım o yaşları Özge kızım. Hep böyle ağlarsan gözlerin geceleri güzel rüyalar görmekten vazgeçer.

Uzanıp elleriyle gözyaşlarımı sildi. Yanaklarımı avuçlayıp öptü.

– Hem böyle yaparsan ben seni hep böyle üzgün anımsarım. Ben de üzülürüm o zaman. Sevinmek bize büsbütün küser kuzucuğum. Haydi, gül biraz. Benim de içim açılsın. Neşeli gideyim buradan. Seni görmek için geldim ben. İyi olduğunu, iyi bakıldığını gözümle görmek için.

Yüzüne baktım. Eylülden bu yana görmediğim yüzüne. Ne hızlı yaşlanıyordu. Yüzü kurumuş, bedeni küçülmüştü sanki.

– Herkes seni konuşuyor, dedi. Bu büyük okulu kazanmanı konuşuyor. Alkışlıyor seni bütün köyün insanı. “Ne akıllı kızmış,” diyorlar. “Kocaman bir şehirde, kocaman bir okulu kazandı,” diyorlar. Bunun ağlanacak nesi var? Övün kendinle. Gurur duy. Ben seninle hem övünüyorum hem de gurur duyuyorum.

– Demek beni konuşuyorlar.

– Elbette. Kimi konuşacaklar bizim kuş uçmaz kervan geçmez köyümüzde? Başarılı biri çıkarsa onu doluyorlar dillerine. Bir de akılsızları... Eh, sayende biz şanslıyız. Bilirsin bizim komşuları. ‘Şu akılsız bilmem kim var ya...’ diye bir başladılar mı yandın demektir.

Gülüştük.

Kabul odasına ona da yemek getirdim.

– Pek güzelmiş yemekleriniz. Boy atmışsın sen. Güzel ye. Yoksa kafan çalışmaz. E mi kuzum?

Ah babaannem... Bana hâlâ, kuzum, diyor. Büyüdüm artık ben. Çok büyüdüm.

Yemekten sonra çayımızı da içtik. Sonra bahçeye çıktık onunla. Bana kıyıları oyalı, uçlarına pembe güller işlenmiş yün bir atkı getirmişti. Krem rengi. Onu hemen boynuma sardım. Artık kimse bana, seni neden hiç kimse aramıyor, diyemezdi. Aramak ne kelime? Bu yaşta dağlar aşıp gelmişti beni görmeye yaşlı babaannem.

Denize karşı oturduk bir zaman. Vapurlara baktık. “Pek güzelmiş buralar, pek güzelmiş,” deyip duruyordu. Aradan saatler geçmiş olmalı. Artık gitmesi gerekiyordu.

– Seni otogara ben götüreceğim, başka türlü kesinlikle bırakmam, dedim.

İzin almam kolay olmadı. Ancak yaşlı bir kadını geçirmeme engel olmaya da kalkışmadılar. Gelme heyecanıyla beni bir şekilde bulmuştu. Ama kafasında bin bir düşünceyle dönüşü hiç kolay olmayacaktı. Biliyordum.

Yolda da konuştuk durduk. İkimiz de o geceye dokunmuyorduk. Orası kayıp noktaydı. Orada hayat birden durmuştu. Biz o parçayı sarıp sarmalamış, hayatlarımızın, kafalarımızın kuytu köşelerine saklamıştık. Gün ışığı girmeyen köşelerine. Bizim yepyeni bir hayatımız vardı artık. O, yaşamak zorundaydı; her şeye rağmen. Ben başarmak...

Otobüse binip cam kıyısındaki koltuğa oturduğunda ona el sallarken ağlamamak için zor tutuyordum kendimi. Evet ya. Üzülmeye ve üzmeye hakkım yoktu. Gülümsedim. Babaannem de bana gülümsedi.

Yarına bakmak gerekti. Öyle yapmalıydım. Avucumu dudaklarıma değdirip kocaman bir öpücük üfledim ona. Babaannem de, o yaşlı kadın da bana aynısını yaptı. Avucuyla öpücük üfledi. Buna gerçekten güldüm. O da güldü ve uzaklaşan otobüsle birlikte gözden kayboldu.

Bu heyecanı onunla paylaşmalıydım. Üçyapraklıyonca’yla. Başka türlüsü eksik kalırdı.

Size uzun zamandır yazamadım Üçyapraklıyonca. Zamanla sorun yaşıyorum çünkü. Defterime yazdım hep bu aralar. Oraya yazarken dikkatli olmam gerekmiyor çünkü. Rastgele yazıyorum. İçimden geldiği gibi. Sizinse hemen her zaman sorularınız var. Bazılarının yanıtını nasıl vereceğimi bilmediğim sorular...

Diğer yandan, defterime de her şeyi yazamıyorum. Odada bir Simge’miz var çünkü. O yetmedi, bir de güncelere meraklı Özge çıktı geldi. Bilgi’nin güncesinin peşinden nasıl koştuğunu unutmadık.

Ben de yeniden size yazmaya karar verdim. Böylece ya sonsuza kadar gizli kalacak ya da... Ama ben hayatımın bir roman olmasını da istemiştim sizden, değil mi?

“Hayat hayattır çünkü,” demiştiniz sorulduğunda, “roman da romandır. Ve hayat, ancak yazılırsa, dönüştürülürse roman olur.”

Sözlerinizin hiçbirini unutmuyorum. Bu arada babaannem geldi beni görmeye. Çok uzaklardan. Hem ağladım onu görünce hem çok mutlu oldum. Şu kadarını söylemeliyim sanırım, beni geçmişe bağlayan tek bağ babaannem.

Derinlere sakladığım o karanlık güne gelince... Size onu anlatacağım gün de gelecek belki. Korkularım olmasaydı. Bilmiyorum. Şimdilik hazır değilim buna. Belki ilerde. Belki de hiçbir zaman...

Korkularım... Onlardan ilk kez birine söz ediyordum. Umarım okumaz, dedim içimden. Okuduğundan kuşkuluydum artık çünkü. Son derece düzensiz yazışıyorduk.

Yanıt geldiğinde yazdıklarımı dikkatle okuduğunu anladım.

Bana elbette anlatmak istediklerini anlatacaksın Özge. Seni zorladığımı düşündürdü bana yazdıkların. Babaannenin gelmesine çok sevindim. O yaşlı kadının seni geçmişe bağladığını yazmışsın. Bu da çok sevindirici. Çünkü seni ‘hayata bağlayan’ o olsaydı hayatının bütünü açısından eksiklik yaratırdı. Hayata bağlanmak için başka nedenlerin olduğunu gösteriyor bu açıklaman. Senin yaşındaki bir kıza da böylesi yakışır. Geçmişine sevgi ve bağlılık duymak.

Gelecek mi? Ona başkalarının ayaklarıyla yürümemiz imkânsız. Yarınlara ancak kendi adımlarımızla yürüyebiliriz. Öteki ayak seslerini de duyabiliyorsak yürürken gerçekten başarılı sayılırız.

Bana hiçbir şey anlatmak zorunda değilsin Özge. Sorularım sen yanıt vermeyi istersen geçerli. Yoksa unut gitsin. Biz yazarken çoğu kez soruları da kendimiz sorarız. Bize beraberinde yanıtları getirsin diye.

Sevgilerimle.

Üçyapraklıyonca.

Okuldaki yangın...

Haftalar geçiyordu.

Bir cumartesi akşamıydı. Dersler yoğunlaştıkça hafta sonu eve gidenler azalıyor, yatakhane daha kalabalık oluyordu.

Yan odaya konuk gitmiştik. Simge, ben, Aslı. Beyza ve Esra karşılamıştı bizi. Böyle geceler sohbeti koyulaştırır, ışıkları söndürsek de geç saatlere kadar otururduk.

Ranzaların alt katlarına kurulmuş, konudan konuya geçiyorduk. Derslerden çok, öğretmenler ve gündüzcülerle ilgiliydi konuştuklarımız. En önemlisi de eskiden yeniye, dilden dile aktarılarak bugünlere gelen okul, hatta şehir efsaneleriydi. Bunlar ta okulun sırf kız okulu olduğu günlerden başlar; taşınmalara, başka okullara göçlere, kıskançlıklara, trajedilere, çok sevinçli, çok üzücü olaylara, okullar arası başarılara kadar çok geniş bir yelpazenin motifleri olarak sürüp giderdi.

Önümüzde bir torba çekirdek vardı. Küçük külahlara doldurmuş, çıtlıyorduk. Aramızda çok güzel külah yapan biri vardı. Beyza.

Gece ilerledikçe çeşit çeşit hikâyeler anlatıldı. Eskilerde yaşanan ya da şimdilerde öteki sınıflarda yaşanan bazı ilginç olaylar. Derken, laf lafı açtı. Okulun tarihinden söz etmeye başladı kızlar. Biri bırakıp biri alıyordu. Ne çok şey biliyorlardı okulla ilgili, şaşırmıştım doğrusu. İlgiyle dinliyordum. Yüzyıllıkmış, adı daha önce şuymuş, buymuş...

Söz dönüp dolaştı ve en çok korktuğum konuya geldi:

Okuldaki yangına.

Esra yine başroldeydi. Yüzü, korkunç hikâyeleri anlatırken takındığı ürkütücü hale bürünmüştü. Öyle hararetli anlatıyordu ki ne yapacağımı şaşırdım. Konuyu kapatmak, değiştirmek istiyor ama bunu nasıl yapacağımı bilemiyordum. Hem ne diyebilirdim ki? ‘Ben yangın filan duymak istemiyorum’ mu diyecektim? Neden diye sormayacaklar mıydı? Ne yanıt verecektim o zaman? Korkuyorum, çok korkuyorum mu diyecektim?

Baştan bilsem bir bahane uydurur, gelmezdim. Odada olsak elime kitabımı alır duymamış gibi yapardım. Oysa herkesin heyecanla dinlediği konunun ortasında şimdi ne odaya dönebilirdim ne de burada başka bir şeyle ilgilenebilirdim. Saygısızlık olarak algılanırdı.

Ayrıca adım gibi biliyordum ki ben, kulaklarımı bile tıkasam duyacaktım anlatılanları. Hatta Esra vazgeçse belki de ben, anlatması için ısrar edecektim.

O sırada Esra kuleden söz ediyordu. Orayı o zamanlar müdire hanım ve ailesi lojman olarak kullanıyormuş. Üst katlarında kimya laboratuvarı varmış. Laboratuvar ya da lojman kaynaklı yangının kuleyi, sonra çatıyı sarışını uğultulu sesler çıkararak anlatıyordu.

Adım adım korkunç gerçeğe yaklaştığımı fark ediyordum. İçimde bir yer titremeye başlamıştı. Derken içimin titremesi bedenime yayıldı. Dişlerimi sıkıyordum. Oda sıcaktı ama ben battaniyeyi yüzüme kadar çektim. Esra anlatıyordu. Çatıdan yükselen, geceyi gündüze çeviren alevleri. Yatakhanelerin boşaltılmasını. Hastanelere taşınanları. Gece yarısı çığlıklarını...

“Yardım edin! Yardım edin!”

Derken bedenime söz geçiremez oldum. Çene kemiklerim birbirine çarpıyordu. Ne oluyordu bana böyle? Sara nöbeti geçirir gibiydim. Benim durumumu fark etmesinlerdi, ne olur. Esra çok heyecanlı anlatıyordu. O sıralar bu okulda okuyan bir yakını varmış. Ona bakılırsa yangını capcanlı anlatması bu yüzdendi. Elleriyle, ses tonuyla, sesinin alçalıp birden yükselmesiyle bir tiyatro sahnesinde gibiydi. Kızlar büyülenmiş gibi onu dinliyorlar, benim titrememi fark etmiyorlardı. Ta ki korkunç çığlığım, yatakhanenin duvarlarında yankılar yaparak geceyi yarıncaya kadar.

O zaman sustu Esra. Hepsi bana döndü. Manzara korkunç olmalıydı. Başımı kaldırmaya çalışıyor; yüzüme, boynuma kolonya sürüyorlardı. Aslı’nın, nöbetçi öğretmene haber verelim, sözleriyle kendimi toplar gibi oldum. Ama o zamana kadar söylediklerim artık açıklama gerektiriyordu. Yoksa yıllar önce bu okulda yaşanmış bir yangın için kalkıp,

– Söndürün! Su! Su getirin! Ne olur! Yanıyorlar, diye bağırmak normal bir şey değildi.

– Hayır, dedim usulca, hayır, gerek yok. İyiyim şimdi. Geçti.

Aslı’nın pırıltılı gözleri iyice açılmış, yelpaze kirpikleri kaşlarına değmişti.

– Rüya filan görürdü ama... böyle bir şey ilk kez oluyor, değil mi Simge, dedi beni savunmak ister gibi.

– Evet, dedi Simge, ilk kez oluyor.

Susmuştum.

– Sapsarı oldun, dedi Aslı, gerçekten nöbetçiye haber versek iyi olacak galiba Özgeciğim.

– Hayır hayır. İyiyim gerçekten.

Beni oturttular. Çevremi aldılar.

– Çok üzgünüm, dedi Esra. Bu kadar etkileneceğini bilemezdim.

İzin isteyip odamıza döndük. Yatağıma uzanmama yardım ettiler. Gelip yanı başıma oturdu canım arkadaşlarım. Biraz yatışmıştım.

– Korkuttun bizi, dedi Aslı. İyi olduğundan emin misin?

– Tiyatrocu ol bence sen, dedi Simge. Neydi o çığlık çığlığa yangın, diye bağırman!

Havayı yumuşatmaya çalışıyordu, anlıyordum. Ve ben artık durdurulamaz biçimde anlatma isteği duyuyordum.

Başlarken sözcükleri bulmakta, dizmekte, cümleler kurmakta tutuk olsam da dakikalar ilerledikçe çoktan unuttuğum ayrıntıları da hatırlayarak her şeyi anlatırken buldum kendimi.

Unutmuştum, evet. Unutmak için türlü yollar denemiş, kendimi bir koruma kalkanının ardına saklamaya çalışmış, bunu bir ölçü de olsa başarmıştım. Ama gerçeğin çırılçıplak önümüze çıkacağı gün hep gelir. O gün gelmişti. Ve ben anlattıkça anlatıyordum.

Elinde kovayla sokaklarda koşan o küçük kızın gözyaşlarıydı yanaklarımdan akan. Ailem o gece yok olmuştu. Hepsi. Harika bir ablam vardı. İşte o, Bilgi’ydi. Çalışkan, okuldan hep aferinlerle dönen.

Bir erkek kardeşim vardı. Bir mızıka istemişti babamdan. Babam, kırtasiyeye ısmarlamıştı. Mızıka gelmişti ve kardeşim neredeyse onu hiç ağzından çıkarmıyordu.

İşte o benim küçük kardeşimdi.

Yanan, kül olan hayatlar...

Ben ağlamıyordum artık. Ama bu kez de Aslı ve Simge gözyaşlarına boğulmuşlardı.

O gece bütün rüyalarımın, korkularımın temelindeki neden ortaya döküldü. Kaçınılmaz olan gerçekleşti. Anlatırken içimden parça parça alevler dışarı çıkmış, birleşerek büyük bir aleve dönüşmüş, şişerek gökyüzüne yükselmiş, oralarda bir yerde gözden yitmişti.

Bana sarıldılar sıkıca. Aslı ve Umut’un ‘porselen yüzlü kız’ı.

Hiç konuşmadan dışarı baktık uzun zaman. Biz burada birbirimizin her şeyiydik. Hepimiz yalnızdık aslında ve ama hepimiz birlikteydik. Bir yatılı okulda yalnız kalmak diye bir şey yoktur. Sırlarınızla yaşamak diye bir şey de...

Bu okulda henüz bir yılımı doldurmamıştım. Ama bütün hayatımızı birlikte yaşamış gibi tanıyorduk birbirimizi. Kardeştik biz. Belki de kardeşten öte.

Sabah yeni bir güne uyanacaktım. Daha hafif, daha iyi, daha saydam bir güne.

Öyle de oldu.

Artık anlatabilirim Üçyapraklıyonca...

Olup biteni Üçyapraklıyonca’ya anlatmam için hiçbir engel kalmamıştı artık. Yazmaya başladığımda, tıpkı o geceki gibi dilim çözülmüştü. O kadar ki, anlatırken söylediklerimin pek çoğunu yıllardır hiç düşünmediğimi, asla aklıma getirmediğimi fark ediyordum. Bunları derinlere ittikçe unutmuş, unuttukça hiç anımsamaz olmuştum demek.

Korkularımın üstündeki örtü kalktı.

Oturup itiraf gecemi Üçyapraklıyonca’ya yazdım.

Anımsayamayacağım kadar diplere gömmek istediğim, kendime bambaşka bir hayat yakıştırdığım geçmişi, hiçbir şey saklamadan yazacağım şimdi size. Zamanı geldi Üçyapraklıyonca. Çünkü ben de pek çoğunu yeniden öğreniyorum. Sanırım anlayacaksınız beni. Bugüne dek rüyalarımı anlatıp durdum. Bugün size rüyalarımdan söz etmeyeceğim. Çünkü anlatacaklarım rüya değil, kâbus...

Çok uzun bir yazı oldu. Hepsini buraya aktarıp zamanınızı almayayım. Sonuna eklediğim şu cümlelerle bitireyim:

Ve bundan böyle çoraplarımı giyerken ayaklarımı gizlememe gerek kalmadı.

Böylece sınırlarımı yirmi dört saat içinde iki kez aşmış oluyordum. O gece upuzun bir yolda, yalnız başıma yürürken gördüm kendimi rüyamda. Geceydi ve ıssızdı ortalık. Ay vardı. Pırıl pırıldı gökyüzü. Yıldızlar ışıltılar içinde. Denize doğru yürüyordum. Kıyıda bir kalabalık vardı. Bütün okul arkadaşlarım oradaydı. Beni gösterip çağırıyorlardı. Kumsalda bir ateş yakmışlardı. Çevresinde birlikte dans edecektik. Hayatımda ilk kez çıplak ayaklarla dans ediyordum. Ve o görkemli ateşten ilk kez korkmuyordum.

Birkaç gün sonra kısacık bir mail aldım ondan:

Anlattıkların çok üzücü Özge. Ama sen cesur bir kızsın ve her şey gerçekten geçmişte kalmış. Hayatını olması gerektiği gibi, yani istediğin gibi kuracağına inanıyorum. Bunu yapıyorsun zaten.

Sevgiler.

Üçyapraklıyonca.

Yazışmalarımız bir süre daha kısacık mailler şeklinde sürdü. Sonra kesildi. Hepimizin bir hayatı vardı. Yazarı internetten izliyordum. Yeni bir kitabı yayımlanmamıştı henüz. Ama ben inanıyordum. Yeni kitabında benden izler mutlaka olacaktı. İzler... Tıpkı dediği gibi. Gezdiği, gördüğü yerlerin, kendi geçmişinin ve tanıdığı, onu etkileyen insanların izleri.

Ben de onlardan biri değil miydim?

Gerçek Özge’yle çok kısa bir süre birlikte olabilecektik. Çünkü artık dönem sonu yaklaşıyordu. Özge mezun olacaktı. Okulun en çalışkanlarındandı. Üniversite giriş sınavında dereceye girmesi bekleniyordu. Öyle görünüyordu ki ne olmak isterse olabilecekti.

Hâlâ aynı odada kalıyorduk. Hâlâ sabahları erken kalkmaktan hoşlanmıyordu. Çok uzattığı saçlarına yine jöle sürüyordu. Fırsat bulursam, ona burnu çilli çocuğu sormaya karar verdim. Ve elbette Bilgi’yi, Tanıl’ı, hatta Lamia’yı. O Lamia ne tatlı kadındı ama. Beste’nin annesi de öyle değil miydi? Öyleydi. O da benim Lamiam olmuştu. Ve Çekirdek...

Özge’yi adım adım izliyordum. Hoş bir kızdı. Bir hayran kitlesi olmuştu çabucak. Biz de hayrandık ona. Benim nedenim belliydi. Yaşım küçük de olsa karakter olarak ben onun ikizi olmayı seçmiştim. Ama odadaki öteki kızlar, son sınıf öğrencisi olduğu için saygı duyuyorlardı ona. Sınıfları geçip son sınıfa gelebildiği için değil, hayır. Büyüdüğü için. Büyümek de yetmezdi aslında. Büyük olmak, büyük sayılmak demekti ya da yerine konmak. Büyüleyici bir şeydi işte bizim yaşımızdakiler için.

Ben en çok Utku’yu merak ediyordum. Üç yıldır konservatuvarda olması gerekiyordu. Ne kadar güzel keman çalıyordur artık kim bilir?

Bir hesap yaptım. Utku şimdi kaç yaşındadır acaba diye. Nasıl biri olmuştu ayrıca? Bizden bir yaş küçük olmalıydı. Beste onu görse bayılır mıydı? Yoksa uzaktan hayran olur, tanıyınca ona da bir kusur bulur muydu?

Bir gün Özge,

– Ablamla Utku beni görmeye gelecekler, dediğinde havaya zıpladım.

Özge’nin asıl roman kahramanı olduğunu benden başka fark eden var mıydı bilmiyordum. Bir tek ben onunla ilgili her şeyi aklımda tutuyordum çünkü. En küçük hareketine kadar. Yalnız kaldığımız ender zamanlarda ona hemen kardeşlerini soruyordum. Sorularıma nedense hiç şaşırmıyordu.

– Utku ne yapıyor şimdi?

– Çok güzel keman çalıyor. Çok da güzel bir çocuk oldu Utku. Yakışıklı.

– Ya Bilgi? O nasıl? Tanıl’la beraber mi hâlâ?

– Bilgi üniversitede bildiğin gibi. Ben bayram tatilinde Bilgi’nin yanına gideceğim.

– Fotoğraflarınızı göstersene bana.

Bana pek çok fotoğraf gösterdi telefonundan. Dediğine bakılırsa, Utku’nun hayranı çokmuş.

– Ama Aslı’nın hayranı daha çok, dedi. Utku’nun önünde katetmesi gereken epey yol var daha. Bilgi ise hanidir bir tiyatro gurubunda sahneye çıkıyor.

Demek artık sahneye çıkıyordu Bilgi. Hayallerinin adresindeydi yani. Mutluluk Sokağı’nda.

Daha pek çok şey anlattı bana Özge. Bir de çok ilginç bir haber verdi Bilgi’yle ilgili. Bir oyun için AKM’ye geleceklerdi sezon bitmeden. Hepsi hepsi iki gece sahneleyeceklerdi oyunu. Bertolt Brecht’in bir oyunuydu bu. Özge bir de müjde veriyordu bu arada. Bizim odadakilere biletler bedavaydı.

Beste’yle hep mesajlaşıyorduk. Birkaç kez de telefonda konuşmuştuk. Yeni hayatıma alıştım ama sizi, odayı, oradaki şamatayı çok özlüyorum, diyordu. Yatılı okulu özleyeceğim ölsem aklıma gelmezdi, sizin yüzünüzden özlüyorum, diye de ekliyordu. Ayrıca korktuğu başına gelmişti. Okula servisle gidip geliyordu. Yol çok uzun olmamasına karşın trafik yüzünden saatlerce yolculuk yapmak zorunda kalıyordu. Bu da durmadan sızlanmasına neden oluyordu.

Yazı iple çekiyorum, diyordu. Nazilli’ye bir gitsem. Portakal bahçelerinin kokusu burnumda tütüyor. Ha, diyordu bir de, unutmadan, birinci sınıfta çok yakışıklı bir çocuk var. Görsen bayılırsın. Gözleri...

Bıcır bıcır anlatıyordu Beste. Hafta sonları yüzme kurslarına başlayacaktı. Sınıfın şimdiden en başarılı öğrencileri arasındaydı.

Sahi unutmadan, yaz tatilinde gider miydim onunla Nazilli’ye?

Babaanneme gitmem gerekiyordu. Ama Beste’nin çözüm önerileri sonsuzdu. Babaannem de gelsindi benimle. Ne kadar istersek kalır, sonra birlikte dönerdik. Oradaki evleri bomboştu. Ah, ne güzel olurdu, ne güzel!

Hep hayaller içinde yaşayan arkadaşım benim. Seni çok seviyorum.

Sonunda ders yılı bitti. Volkan en iyi arkadaşım oldu. Ne kadar çok ortak noktamız olduğunu gördükçe şaşırmaktan kendimi alamıyordum. Ona Beste’den söz ediyordum, gülümsüyordu. Ama bana onunla ilgili soru sormuyordu. Beni merak ettiğini hissediyordum daha çok. Benim duygularımı. Benim düşüncelerimi. Beni...

Dönüşüm’le ilgili ne düşündüğümü sorduğunda,

– Böyle bir babam olacağına olmasın daha iyi, dedim ona.

– Neden?

– Bana kendimi bir sabah kalktığımda böcek gibi hissettirecekse...

Sanırım kendi dönüşümümü ona anlatmayı henüz düşünmediğimden böyle sıradan bir yanıt vermiştim ona.

– Ama o zaman da Kafka olmazdı, değil mi?

– Babası baskı yapmasa mı?

– Hayır. Baskıyı edebiyatla dönüştürüp bu boyutlarda anlatabilmesi. Onun Ceza Sömürgesi de müthiş bir hikâyedir. Köy Doktoru da.

Volkan’la yeni bakış açıları kazanıyordum. Hâlâ da öyle. Onun yüzü çok aydınlık. Bakışları çok etkileyici. Gözlerinin içi deniz gibi. Hem derin hem saydam. Hem de kıpır kıpır. Edebiyat üzerine, kitaplar üzerine konuşuyoruz uzun uzun. Bu konuşmalar sonunda düşüncelerimin geliştiğini hissediyordum. Hâlâ da öyle.

Hepimiz fen ağırlıklı puanları etkileyecek dersler peşindeydik. Ancak edebiyatla kazandığım yepyeni bakış açıları hayatımda yeni sayfalar açıyordu. Bu deneyim harikaydı. Beste’ye Volkan’ı da anlatıyordum. Önceleri farkına varmadan. Ona Volkan’dan haberler vermek ister gibi. Sonraları o, Volkan’la hiç ilgilenmediğini söylemesine rağmen anlatmayı sürdürdüm. Sanırım yine farkında bile olmadan.

Beste benim iyi arkadaşımdı. Duygu ve düşüncelerimi belli etmekten çekinmem gereken biri değildi. Onunla yazışırken, konuşurken kendimi denetlemek zorunda hissetmiyordum. Beste çoğunlukla bana gittiği filmlerden söz ediyordu, ben ona okuduğum kitapları anlatıyordum. Sonuç hiç de şaşırtıcı değildi. Hangi kitabın adını ansam Beste onu benden çok önce okumuş oluyordu. Olsun. İnsanın böyle bir arkadaşının olması da harika!

Geceleri ağlamıyordum artık. Psikolog bu gelişmenin nedenini öğrenmeye çalışıyordu. Ona anlatmak zorunda hissetmiyordum kendimi. Kendim de geçmişe ve davranışlarımın nedenine kafa yormuyordum artık çünkü. Tek bildiğim, kendimle barışık olduğumdu. Bunun en açık işaretini sabahları giyinirken ve akşamları yatmadan önce yaşıyordum. Çoraplarımı giymek için ayaklarımı yorganın, pikenin altına sokmak ya da odada yalnız kalmayı beklemek zorunda hissetmiyordum kendimi. Ayaklarımı büzmüş yanıklar apaçık ortaya çıkıyordu o zaman. Kimsenin umurunda da değildi. Öğrendiklerinde çok üzülmüş, beni teselli etmeye çalışmış, sonra da unutup gitmişlerdi. Eski bir hikâyeydi sonuçta ve bugüne ait olmadığı için bir kere anlatmam yetmişti. Tekrarlamaya gerek yoktu.

Ben yürüdüğüme seviniyordum. Uzun zamanlar boyunca öyle çok acı çekmiştim ki. Derilerim hiç hoş görünmüyordu ama o kadardı işte. Bana başka da bir zararı yoktu. Hem gelecekte birkaç basit ameliyatla düzeltilebileceğini de söylemişti doktor. Bunun için acele etmiyorum. Saklamamın nedeni izler değil, hikâyenin kendisinin verdiği acıydı. Bu nedenle ben de dert etmiyorum artık bunları. Asıl zararlı olan, düşüncelerdeki sakatlıktı. Ben işte o sakatlık olmasın diye bir yandan kendimi toplamaya çalışırken diğer yandan yıkılmanın eşiğine geliyordum.

Neyse ki kalıcı olmadı başka sularda yüzmem. Üstelik sanırım kimseye zararı olmayacak bir yöntem seçmiştim ayakta kalmak için. Kitaplara, roman kahramanlarına sığınmıştım.

Vardığım noktada sanki her şey biraz normal sınırlarına çekilmişti. Her şey bulanıklığından çıkıp çıplak gerçeğe dönüşmüş ve gerçek önüme dikilip yolumu keseceğine, gitgide önemini yitiren bir geçmişe doğru kaymaya başlamıştı. Yerli yerine oturuyordu hayatım.

Dünyada sorunları olan tek insan değildim. Ailesini yitirmiş tek çocuk da değildim. Çocukların sonuçlarına katlandığı hatalarla, yanlışlarla dolu bir dünyanın yaraladığı bir çocuktum. Bütün yaralar gün gelir iyileşir. Benimkiler de iyileşiyordu artık.

İnişli çıkışlı eğrilerle seyredebilen davranışlarımın tutarlılığından zaman zaman kuşku duysam da, kendimle ilgili öğrendiğim bir şey var:

Yüreğim hep çaresiz ve acılı insanların yanında olacak.

Bunu yalnızca hissetmiyor, aynı zamanda çok iyi biliyorum da. Acımasızlık hiçbir zaman bana ait bir duygu olmayacak. Kendisini ‘başkasının yerine koymayı’ başaran bir insan olacağım. Biliyorum, dünyaya küstüğüm dönemlerden de geçeceğim; insanlardan uzaklaştığım, yalnız kalmak istediğim ya da yalnız kalmayı delice istediğim zamanlardan da. Bence herkesin böyle hissettiği durumlar vardır. Sonunda kendimizi buluruz ve hayatımıza devam ederiz. Çünkü gelecek ve gelecekle ilgili seçimlerimiz bizi bekliyor. Bocalayarak, sendeleyerek kaybetmek gibi bir niyetim yok. Koşullardan filan yakınmayı da düşünmüyorum. Hiç unutmadığım bir şey var üstelik. Ne demiş öğretmenim benim için: “Özge çok akıllı, çok da zeki. Yazık olmasın bu çocuğa.”

Öyleyse var gücümle geleceğe koşmalıyım.

Çocuklar ve gençler için daha güzel bir dünyanın düşünü kurmak hepimizin hakkı. O dünyayı yaratmak ise bence herkesin en birinci görevi olmalı. Yaralı bir gençlik ve hasta yetişkinlerle dolmasını istemiyorsak dünyanın. Ben bunu öğrendim. Herkesin öğreneceği bir gün gelecek, biliyorum. Er ya da geç. Ben erken öğrenmek zorunda kalanlardanım. Bunun için üzülmemeliyim. Geç kalmamış oldum sonuçta.

Hiçbir konuda geç kalmak istemem. Hayata yetişmek istiyorum çünkü. Geçmek değil, yetişmek. Hayatın, nasıl olduğunu bile anlamadan ellerimizin arasından kayıp gidebileceğini yaşayarak gördüm ben. Bu yüzden hayatımı farkına vararak sürdüreceğim ve dediğim gibi...

İçinde asla acımasızlık olmayacak.

Benim adıma gelen paket... ve bir mektup.

Yeni bir ders yılına başlamanın heyecanı bu. Cıvıltı. Sonsuz devinim. Bir köpüklü deniz sanki, bin kişilik genç öğrenciler ordusu.

Biz de artık okulun eskilerinden sayılırız. Bu yıl başlayanlara göre çoktan ‘okullu’ olduk.

Her şeyin hangi sırayla yapılacağını biliyoruz. Bu yıl da sınıf başkanını seçeceğiz. Sonra sınıf temsilcileri seçilecek. Seçilemeyenler öfkelenecek ya da en azından üzülecek. Seçilenleri deli gibi, avuçlarımız patlayana dek alkışlayacağız. Derken, Okul Öğrenci Meclisi Başkanına gelecek sıra. Heyecan dolu günler bekliyor bizi. Takımlara, koroya, bando takımına da yeni öğrenciler seçilecek. Ders programları yapılacak. Yeni gelenlere yatakhane odalarında yer bulunacak. Onlar biraz tuhaf karşılanacak önce. Her hareketleri izlenecek. Tuhaf gülümsemelerle dudak bükülecek bazılarının ardından. Zamanla onlarla da bütünleşilecek. Birlikte yemeklere gidilecek. Birlikte akşam sohbetleri yapılacak. İstemeden de olsa sırlar paylaşılacak. Okul içi kurallara uyulacak ya da inatla uyulmayacak. Okulda, bu devasa organizmada hayat en canlısından akıp duracak.

Yeni keşifler yapacak yeni öğrenciler. Kütüphaneyi keşfedecekler. Bahçeler, palmiyeler, koridorlar, odalar, yemekhane, yatakhaneler, derslikler, çok amaçlı salon, guruplar, bölümler, takımlar, dersler, öğretmenler ve en önemlisi üst sınıflardakiler.

Ben hâlâ çok heyecanlıyım. Yaz tatilinin bir kısmını Bestelerle Nazilli’de geçirdik. Babaannemi almaya otogara kadar geldiler. Taze incir yedik bol bol. Yeşil pamuk aralarından kavun karpuz topladık. Mısırlar arasında dolaştık. Böyle iyi insanların yaşadığını, var olduğunu görmek mutluluk verici.

Okul bana gerçekten yuva olmuş. Döneceğim günü heyecanla bekledim. Buradaki ikinci sonbaharım. Güz mevsimi bu şehre bambaşka bir güzellik katıyor. Artık alıştığım renklerle dolu her yer. Ve ben bütün bu renkleri sözcüklere dönüştürüp kâğıtlara işliyorum. Yaşadığım, hissettiğim, dokunduğum her şeyi koşa koşa gidip yazmak geliyor içimden. Yazdıkça çözüyorum kendimi, düşüncelerimi. Dünyaya ve insanlara bakışımı da.

Öğle yemeğinden önceki son derste, öğretmen bana idareye uğramam gerektiğini söylediğinde şaşırdım biraz. Ne olabilir ki?

Bu cümle öğrenciler arasında hep bir tedirginlik yaratır çünkü. “İdareden çağrılmak!”

Beni bir sürpriz bekliyor müdür yardımcısının odasında. Bir zarf. Büyük, sarımtırak, kabarık...

– Bu senin için, diyor Figen Hanım.

– Size mi gelmiş?

– Evet. Sana vermemiz için.

Postalarımızı idareden almazdık ki biz! Neyin nesi acaba bu?

Uzatılan zarfı alıyorum. Bocalama içindeyim. Açmalı mıyım? Oracıkta. Yakışık alır mı bu davranışım? Yoksa açmamam mı tuhaf kaçar?

Kararsızlığımı şıp diye sonlandırıyor Figen Hanım.

– O sana ait. Gidebilirsin Özge. Seni bunun için çağırmıştım.

– Teşekkür ederim.

Bana kim bir paket gönderir ki? Bana...

Heyecandan titriyorum. Üstünde adımdan başka hiçbir not olmayan zarfı yokluyorum usulca. İçinde kalın bir defter ya da kitap olduğu anlaşılıyor.

Yemekhane yerine bahçeye yöneliyorum. Denize bakan yamaçtaki sıralardan birine oturuyorum. Zarf, dizlerimin üzerinde duruyor şimdi. Ama ellerim tutuk.

Açarsam içinden bir kuş çıkacak ve uçup gidiverecek sanki. Ağzında bana yazılmış upuzun bir mektup olan güzel, geniş kanatlı, çok renkli bir kuş.

Onu kaçırırsam bir daha tutamam diye korkuyorum. Zarfı bu yüzden bir türlü açamıyorum.

Denize bakıyorum. Güz bitmek üzere ama deniz hâlâ mavi. Dalgalar köpük köpük.

Ağaçlar son yapraklarını da döküyor. Yakında çıplak kalacaklar. Ama yaşlı fıstık çamları, kozalak dolu dallarıyla yemyeşil uzanacak gökyüzüne doğru. İri taç yapraklarıyla, upuzun gövdeleri üzerinde püsküllü şemsiyeler gibi maviliklere açılan palmiyeler de öyle. Bir de kapının hemen önündeki meyve yüklü dev turunç. Buraya gelirken, palmiyeleriyle ünlü bir şehre gidiyorsun demişti bir öğretmenim. Çamları unutmuş sanırım.

Beyaz bir vapur süzülüyor Karşıyaka’dan Göztepe İskelesi’ne doğru.

Daha fazla bekleyemeyeceğim.

Zarfı usulca, hırpalamadan yırtıyorum.

İçindekini çıkarmaya çalışırken, ikiye katlanmış bir kâğıt düşüyor yere. Sararmış yaprakların üzerine.

Çabucak eğilip alıyorum. İçinde, “Sevgili Özge,” diye başlayan bir yazı...

Uzun bir hikâyenin sonuna geldik demek. Kuşun gagasındaki mektup olmasın bu?

Açıp okumaya başlıyorum kâğıdı.

Sevgili Özge,

Bana yaşadıklarını, üzüntülerini, sevinçlerini ve umutlarını içtenlikle anlattığın için teşekkür ederim.

Roman kahramanı Özge olduğuna beni inandırmak için nasıl çabaladığını anımsıyorum da... Beni yazmaya itecek bir hikâyen olduğunu ilk günden anlamıştım ben. Sen daha kendini tanıtmadan, adını söylemeden, bir küheylan gibi yerinde duramayışından... ‘Adım Özge’ derken sesinin dokunaklı tonundan, bakışından, ellerinin çekingen devinimlerinden anlamıştım. Sana inanmasaydım bu kitap yazılmazdı. Ama seni yazmamın nedeni bunlar değil.

Senin o yangından yalnızca rüyaların aracılığıyla söz etmen çok çarpıcıydı. Günlük yaşantını orasından burasından anlatırken buna hiç değinmemen rastlantı değildi. Sorularıma kaçamak yanıtlar veriyordun. Ama sonra bir bakıyordum ki aslında bana her şeyi anlatıyorsun. Simge’yle ilgili o mailin örneğin. Simge’nin sana, ayaklarını kimseye göstermeyen kız olduğunu söylemesi. Bir sırrın vardı, evet. Ama aslında sen o sırrı saklamıyordun. Rüyalarınla anlatmaya çalışıyordun zaten. Seni korkutan sorulardı. Soruları sevmiyordun. İçine kapanıvermene neden oluyorlardı çünkü.

Böylesine derin, yaralayıcı, iz bırakıcı bir olay yaşamıştın ve her şeye rağmen ayaktaydın. Okuyordun. Eksiklerini gidermek için çabalıyordun. Ve bunlar kadar önemli bir şey daha yapıyordun Özge, hayaller kuruyordun. Babaannen sana tek başına bir aile olmaya çalışmış aslında. Ama sen, onun yaşadığı yerde öğrenimine devam edemediğin, onunla kalamadığın için bir anlamda onu da kaybetmişsin.

Gerçek hayatında bir zamanlar sahip olduğun ablanı, kardeşini, anneni ve babanı bulmuş gibi olman, kendini roman kişileriyle özdeşleştirmen çok sıradışı bir şey değil aslında. Okuma sürecinde pek çok okur kitapla bütünleşir. Kendini kahramanların yerine koyar. Bazen kitap bittikten sonra da bu durum sürer. Bizi çok etkisi altına alan, çağını etkileyen romancıların romanlarını okuduktan sonra uzun zaman bu etkiyi hissederiz. Seninki sanırım kalıcı olmuş. Bir oyuna çevirmişsin bunu. Zor hayatını kolaylaştırmak için. Mutluluk Sokağı biraz da bunun kitabı değil mi? Hepimizin hayatı zaman zaman zorlaşır. Ve biz çeşitli yöntemlerle, oyunlarla, çabalarla bu zorlukları aşmaya, hayatımızı normalleştirmeye çalışırız.

Üç Yapraklı Yonca’yı okuduğunda bana ve defterine yazdığın her şeyi bulamayacaksın, şimdiden söyleyeyim. Belki hayal kırıklığına uğrayacaksın bu yüzden, belki sevineceksin. Bütün sırlarımızın ortaya dökülmesini hiçbirimiz istemeyiz, değil mi? Bir roman yazarken çok da gerekli olmayan bir ayrıntı bana göre.

Sen de yonca tarlasında bir yoncasın. Büyük ve geniş yeşillikleri yeğlemen, sonsuzluğa açılmak isteyen üç yapraklı yoncalardan biri olman, tek başına, çaresiz ve birilerine şans getirsin diye hemen koparılacağını bilmeden gururlanan bir dört yapraklı yonca olmaktan iyidir, inan.

Hep söylediğim gibi, hayatını olduğu gibi yazsaydım, senin biyografini yazmış olurdum. Ellerinde tuttuğun kitap ise bir roman. Acılarına, kök saldığın topraklardan kopuşuna, aileni kaybettiğin o trajik yangına, felaketin bir çığ gibi çocukluğuna çöküşüne ve ardından yaşadıklarının ayrıntılarına çok fazla yer vermeyişimin iki nedeni var.

Birincisi, sen yaşama tutunma isteği ve çabası olan cesur bir kızsın. Yaşanacak hayat önünde zaten. Yaşanmış olanlarsa anılar. Aslolan anılara değil, geleceğe tutunmaktır ki, bu cidden cesaret ister. Sen işte bunu yapıyor, ileri bakıyorsun.

Bana gelince... Ben o felaketleri başka kitaplarımda yazdım ve yazıyorum zaten. Bu, hayallerin, umutların ve rüyaların kitabı olsun. Güzel rüyalarımızın gerçekleşebileceğine dair bir kanıt.

Bana güvendiğin için tekrar teşekkür ederim.

Yeni Özge’ye gelince...

Ondan o kadar çok söz etmişsin ki kendi kitabımı yeniden okuyorum sandım. Ancak ne yalan söyleyeyim, savladığın şeyin doğruluğundan bir türlü emin olamadım. Şöyle düşünüyorum sanırım: Yeni bir romanın kahramanı olacağını hissettiğin için, yani gerçeğini yaratmayı başardığından ve geçmişi artık olduğu gibi kabul etmeye karar verdiğinden, sen Mutluluk Sokağı’nın Özge’si olma işini başka birine yüklemiş olabilirsin. Hayır, kesinlikle böyledir demiyorum. Belki de gerçekten sizin odanızdaki benim kahramanım Özge’dir. Yine de bu konuda kuşkularım var. Damla’dan, Utku’dan ve Bilgi’den söz ettiğine göre inanmam gerektiğini yazmışsın. İyi ama Özgeciğim, sen de bana onlardan söz etmemiş miydin? Yalnız bana mı? Bütün arkadaşlarına? Bıkmadan, usanmadan kardeşlerinden, onlarla olan ilişkinden, hatta astronot olmak istediğinden söz etmemiş miydin? Haksız mıyım?

Yine de inanmak istiyorum o kızın bizim Özge olduğuna. Kararlı, çalışkan, hayatını şekillendirmeyi bilen o delişmen kızın başına bir şey gelmemiş olmasına. Yoluna yine bildiği gibi devam etmesine. İnanmak istiyorum. Sana inanmak istediğim gibi.

Unutmadan. Defterin de zarfın içinde. Bana onu göndermesen roman eksik kalır mıydı bilemem. Ama bildiğim bir şey var, çok güzel yazıyorsun. İyi anlatıyorsun. Parçalar, konular arasında kurduğun ilişkiler ve bağlantılar çok yerinde. Cümlelerin düzgün. Bence asıl kazancın bir romanın kahramanı olman değil, işte bu şekilde yazarak yetkinleşmen. Bir yandan iyi kitaplar okurken, diğer yandan olayları ve düşüncelerini böylesine güzel yazıya dökmüş olman önemli bir gelişme. Gelecekte kendi romanını yazabileceğini düşündürdü bana defterin. Hayatının romanını demek istemedim, hayır. Kendi kurguladığın romanı. Ve hayatından izler taşıyacak olan...

Belki de yanık izleri.

Umarım hep mutlu yaşarsın Sevgili Özge.

Üçyapraklıyonca

Böyle yazıyor kâğıtta. Kitabın kapağında, resmin üzerinde gezdiriyorum elimi.

Üç Yapraklı Yonca

Romana bu adı vermiş. Rüyalarımın kitabı ellerimde. Peki, ya gerçek Özge? O şimdi nerelerde acaba?

Kapağı açıyorum. İlk sayfada yazarın elyazısı:

Sevgili Özge’ye, tüm güzel hayallerinin gerçek olması dileğiyle...

Ve rüzgâr çıkıyor aniden. Ortalığı karıştıran bir deli rüzgâr. Bir damla düşüyor sayfaya. Mürekkebi dağıtmadan parmağımla üstüne dokunuyorum. Benim gözyaşım değil o, hayır. Güzel şeyler için ağlamamayı çoktan öğrendim. Sevindiğimde gülmeyi de.

Sonbaharın işi bu. Düşen yaprakların arasına yağmur damlaları karıştırmak...

Rüzgâr hızını arttırıyor. Çılgın bir fırtına çıkacak yine sanırım. Aşağılarda deniz kuduracak. Ağaçlar uğul uğul uğuldayacak. Kapkara dumanlar, apartmanların bacalarından daha telaşlı tütecek. Yağmur bulutları koşuşacak Körfez’in üzerinde. Pencerelerdeki gökyüzü grileşecek. Yine de içerdeki sesler hep ilkbahar. Turunç ağacının sık yeşil yaprakları arasında parlayan turunçlar gibi.

Bu okulda hayatının ilkbaharını yaşayan binden fazla öğrenci yaşıyor. Her birinde bin bir umut. Dilekleri ışıl ışıl. Kalpleri sevgi dolu. Bütün korkuları, baş edemeyeceklerini düşündükleri tüm engeller zamanla yıkılmaya yazgılı. Bu yüzden sonbahar kapılardan içeri giremeyecek. O, bir zaman bahçelerde dolaşıp soluğunu kâh denize doğru, kâh denizden şehre üfleyecek. Sarı yapraklarını savuracak yerlerde. Gri dumanlar yine savrulacak yüksek bacalardan. Bazı geceler is kokacak şehir. Sonra toplayıp eteklerini kışa bırakacak yerini güz. Deli fırtınalara hazırlanacak gökyüzü. Poyraz, karayel...

Ama dedim ya! Bu pencerelerin ardında mevsimler hep ilkbahar.

Kitabın kapağını okşamakta parmaklarım.

Sonunda rüyam gerçek oldu işte. Hayatla bağımı güçlendiren bir şey tutuyorum ellerimde. Bir kitap. Yazılmasında katkım olan...

Artık kalkmalıyım. Yağmur damlaları irileşip sıklaştı. Yerdeki döşeme taşlarda ıslak lekeler büyüyor gitgide. Rüzgâr da kanatlandı sanki. Her şeyi uçuracak gibi. Islanmadan binaya girebilsem...

Mektubu yeniden bir araya geldiğimizde Beste’ye göstereceğim. Okuduğunda bütün anlattıklarımın gerçek olduğunu anlayacak. Bu kitaptaki Özge’nin hikâyesi benim hikâyem çünkü. Aslı bu işe ne diyecek bilemem.

Kâğıdı zarfa koydum mu? O nerede?

Oh! Nasıl da korktum. Kitapla zarfın arasında duruyor işte. Düştü düşecek. Onu kitabın arasına yerleştirmeliyim. Sıkı sıkı. Sonra ikisini de zarfa koyacağım.

Rüzgâr çekip alıyor birden elimden kâğıdı. Açıp önüne katıyor. Savuruyor. Dudaklarımda bir çığlık.

– Dur! Gitme! Ne olur! Sen bana...

Mektup uçuyor. Arkasından koşuyorum. Başım dönüyor aniden. Saçlarım çözülüp yüzüme dolanıyor. Nefes alamıyor, önümü göremiyorum. Gözlerimi açmaya çalışıyorum. Fakat o da ne?

Kâğıt, katlı bahçelerden aşağı uçan bir uçurtma şimdi. Denize doğru, denize doğru...

Umutsuzca bakıyorum ardından. Demir kapılar sımsıkı kapalı ama mektup uçuyor işte. Yazılar üzerinde...

Ve aşağıda, şimdi bekçi kulübesinin yanındaki merdivenlerden inip bahçe kapısından çıkan kadın... Bu o değil mi? Yanımdan geçip gitmiş olmalı. Ben, bana yazdıklarını okurken!

Kendisi mi getirmiş zarfı buraya? Zarfa bakıyorum. Evet, evet... Üstünde hiçbir not yok, adres de. Yalnızca adım. Buraya geldi demek. Bana verilmek üzere zarfı idareye bıraktı. Belki bir çay içti müdürle. Belki yemek yediler.

Kapıya bakıyorum yeniden. Kimseler yok.

Ayakta durmak zor. Bir duygu fırtınası içinde savrulup dururken.

Banklardan birine çöküyorum. Bütün bu olanlar, gitgide uzaklaşan bir hayal sanki. Anlattıkça yabancılaştığım bir rüya.

Demir kapıları düşüncelerimizle aşabiliriz; yazdıklarımızla, çizdiklerimizle ve umutlarımızla. Birden kitaba sımsıkı sarılıyorum. O burada işte, ellerimde ve gerçek.

Beste ve Aslı bununla yetinmeli. Başka kanıt aramamalı. Üç Yapraklı Yonca bizim hikâyemiz. Hem onlar zaten kanıt aramaz ki, bana inanır. Kanıt, Kıskanç Prenses’e gerekli. Kaprisli, porselen, hırslı ve bütün bunlara rağmen üç yapraklı yoncalar denizinde bizden biri olduğu için çok sevindiğim Simge’ye...

“Ne var yani, geçen yıl okula geldiğinde o kadar ilgilendin, önünde ardında koşturdun kadının, yeni kitabını imzalayıp yollamış sana. Amma da abarttın. Her hikâyeyi sırtına seninmiş gibi giymeye mecbur musun Özge?”

Onun buna benzer sözler söyleyeceğini de biliyorum. Bu yüzden çok gülesim geliyor. Simge’ye değil, kendime. Yüreğimde hissettiğim her hikâyeyi benim hikâyemmiş gibi kendime yakıştırmama. Tıpatıp uygunluğunu kanıtlamaya çalışmama. Kötü mü? Sanmam.

Bahçede, kucağımda kitap, sonsuza kadar oturamam değil mi? Kalkmalıyım. Yemek arası yalnızca kırk beş dakika ve onun da çoğu gitti. Üstelik Umut, Aslı, Volkan beni merak etmiştir şimdi. Hatta Simge bile. Zaten hanidir Umut nerede Simge de orada. Umut’un deyişiyle ‘Porselen yüzlü Simge’.

Yaşlı, yüksek ağaçların altından geçip yüz yıllık okuluma giriyorum. Saçlarım darmadağın oldu ve ben epeyce ıslandım. Çorba sıcak mıdır acaba?

Bu yıl derslerimiz ağır olacakmış. Olsun. Denklem çözmeyi severim ben.

Bir de acıktım ki! Öleceğim sanki.

Yemekhaneye doğru hızlı adımlarla ilerliyorum.

Kirpiklerime asılı damlalar mı? Onlar gözyaşı değil, hayır.

Güzel şeyler için ağlamamayı çoktan öğrendim. Sevindiğimde gülmeyi de.

Sonbaharın işi bu.

Ağlamak istemeyenlere yağmur damlaları armağan etmek...